\chapter{Planificación y evolución}

\section{Planificación inicial heredada del GEP}
El GEP definió una planificación de 545 horas entre el 9 de febrero y la última semana de junio de 2026. La estructura era adecuada y se mantiene como base de seguimiento porque separaba seis bloques bien delimitados: gestión y planificación, análisis y requisitos, diseño de arquitectura, implementación e integración, pruebas y calidad, y documentación final.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Planificación inicial del GEP}
  \label{tab:planificacion-inicial-gep}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXr}
    \toprule
    Código & Bloque & Horas \\
    \midrule
    GP & Gestión y planificación & 70 \\
    AN & Análisis y requisitos & 45 \\
    DS & Diseño de arquitectura & 60 \\
    IM & Implementación e integración & 220 \\
    QA & Pruebas y control de calidad & 50 \\
    DO & Documentación final y defensa & 100 \\
    \midrule
    TOT & Total previsto & 545 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Desglose de tareas revisado}
\begin{longtable}{p{0.07\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.39\textwidth}}
  \caption{Desglose revisado de tareas respecto al GEP}
  \label{tab:tareas-revisadas}\\
  \toprule
  ID & Tarea & GEP & Horas realizadas & Revisión durante el seguimiento \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  ID & Tarea & GEP & Horas realizadas & Revisión durante el seguimiento \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  GP1 & Contextualización y alcance & 40 h & 20 h & El alcance se cerró antes de lo previsto porque el GEP dejó una base fuerte y solo ha habido que corregir exclusiones reales. \\
  GP2 & Planificación temporal & 15 h & 10 h & La planificación inicial era aprovechable; el esfuerzo actual se ha concentrado en actualizarla, no en rehacerla. \\
  GP3 & Gestión económica y sostenibilidad & 15 h & 10 h & La estructura económica del GEP se mantiene y solo requiere matices frente a la ejecución real. \\
  AN1 & Hardware y viabilidad & 15 h & 30 h & La GPU AMD, ROCm y especialmente TTS han exigido bastante más análisis del previsto. \\
  AN2 & Modelos LLM & 15 h & 20 h & Ollama queda consolidado, pero ha requerido pruebas y diagnóstico adicional. \\
  AN3 & Seguridad perimetral & 15 h & 10 h & El paso a Tailscale simplifica la solución respecto a WireGuard manual. \\
  DS1 & Topología de contenedores & 20 h & 20 h & La arquitectura se ha rediseñado y ordenado por dominios funcionales. \\
  DS2 & Orquestador y RAG & 20 h & 20 h & n8n, Nextcloud, Qdrant e ingesta ya forman memoria documental funcional. \\
  DS3 & Diseño sensórico y accesos & 20 h & 15 h & Home Assistant ya existía como base estable y ha reducido parte del diseño necesario. \\
  IM1 & Infraestructura & 40 h & 35 h & Servidor, Compose, almacenamiento, Tailscale y servicios base desplegados. \\
  IM2 & Despliegue cognitivo & 40 h & 45 h & Ollama funcional, pero con incidencias y pruebas extra sobre AMD. \\
  IM3 & Orquestación & 40 h & 45 h & Tools de Open WebUI y webhooks convierten conversación en acciones reales. \\
  IM4 & Sensorial / PMV & 50 h & 35 h & Parte de la domótica ya estaba disponible mediante Home Assistant y HA Voice. \\
  IM5 & Expansión asistente & 50 h & 45 h & Fotos, monitorización y autoreparabilidad implementadas; faltan dashboard único y backup final. \\
  QA1 & Estrés y límites VRAM & 25 h & 15 h & Límites prácticos identificados; faltan métricas finales normalizadas. \\
  QA2 & Auditoría de seguridad & 25 h & 10 h & Acceso remoto y secretos revisados; queda cierre formal. \\
  DO1 & Memoria técnica & 70 h & 40 h & Ya existe base extensa, bibliografía real y documentación de herramientas. \\
  DO2 & Defensa & 30 h & 0 h & Reservada al cierre formal del TFG. \\
\end{longtable}

\subsection{Horas acumuladas hasta el seguimiento}
La estimación revisada hasta el 15 de mayo de 2026 sitúa el esfuerzo acumulado en torno a 425 horas. No pretende ser una medición contable exacta minuto a minuto, sino una fotografía más realista que la distribución inicial del GEP. La ejecución muestra que el proyecto ha necesitado menos gestión administrativa y más trabajo técnico real de integración, diagnóstico y prueba.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparación entre horas previstas y horas acumuladas}
  \label{tab:horas-acumuladas-seguimiento}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXrr}
    \toprule
    Bloque & Lectura del seguimiento & GEP & Realizadas \\
    \midrule
    GP & La base del GEP redujo la gestión adicional necesaria. & 70 h & 40 h \\
    AN & Voz, AMD y decisiones de red exigieron más investigación. & 45 h & 60 h \\
    DS & El diseño se mantiene cercano a lo previsto, con reorganización real. & 60 h & 55 h \\
    IM & Es el bloque que más crece: tools, Docker, voz, alertas, Immich y monitorización. & 220 h & 205 h \\
    QA & Parte de las pruebas ya se ha hecho durante la operación, pero falta cierre formal. & 50 h & 25 h \\
    DO & La memoria ya está avanzada antes del tramo final. & 100 h & 40 h \\
    \midrule
    Total & Horas aproximadas realizadas hasta el seguimiento. & 545 h & 425 h \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

La lectura global es que la planificación se está cumpliendo en sus objetivos, aunque no exactamente en la distribución interna de horas. El núcleo funcional previsto ya existe: infraestructura local, inferencia, memoria documental, domótica, acceso remoto, herramientas conversacionales y monitorización. La desviación principal no afecta al objetivo del TFG, sino al reparto del esfuerzo: ha hecho falta menos gestión administrativa y más integración técnica real. La proyección de cierre ya no distribuye el esfuerzo exactamente como el GEP. Es razonable esperar menos horas finales en gestión y más en implementación e integración. El calendario restante debe absorber sobre todo pruebas finales, backup, dashboard, capturas, revisión de memoria y defensa, no una nueva fase amplia de diseño.

\section{Cambios producidos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Acceso remoto}: Tailscale sustituye a WireGuard manual y DuckDNS.
  \item \textbf{Voz}: el esfuerzo en TTS/STT se alarga por compatibilidad AMD y latencia.
  \item \textbf{Infraestructura}: se añade reorganización de Docker y saneamiento del repositorio.
  \item \textbf{Monitorización}: se incorporan Netdata, Telegram y exportación a Home Assistant.
  \item \textbf{Autorreparabilidad}: aparece una línea nueva a partir de incidencias reales de Ollama.
\end{itemize}

Estos ajustes no cambian la finalidad del proyecto, sino la forma de llegar a ella. Tailscale se adopta porque reduce fragilidad operativa; la voz se acota porque perseguir una calidad ideal consumiría demasiado margen; la reorganización de Docker se justifica por mantenibilidad; y la monitorización junto con la autoreparabilidad refuerzan la idea de asistente proactivo. En conjunto, los cambios responden a problemas encontrados durante la construcción real del sistema y no a una ampliación arbitraria del alcance.

\section{Impacto en objetivos y costes}
El análisis de impacto sigue el mismo criterio del GEP, una desviación debe relacionarse con objetivos, esfuerzo y presupuesto. El objetivo general no cambia. La evolución real confirma que los riesgos iniciales estaban bien elegidos, especialmente la incompatibilidad AMD/ROCm y el crecimiento del alcance. Por eso, el mayor sobreesfuerzo no exige redefinir el proyecto, sino consumir parte de la reserva técnica ya prevista.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Impacto de los cambios sobre objetivos y costes}
  \label{tab:impacto-objetivos-costes}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    Cambio & Impacto en objetivos & Impacto económico \\
    \midrule
    Tailscale en lugar de WireGuard manual & Mantiene el acceso remoto seguro con mejor estabilidad. & Sin licencia adicional y con menos mantenimiento. \\
    Mayor esfuerzo en voz & Conserva voz funciona, la excelencia sonora pasa a límite aceptado. & Consume margen asociado a AMD/ROCm. \\
    Reorganización Docker & Mejora mantenibilidad y reproducibilidad. & Añade horas ahora, reduce riesgo futuro. \\
    Monitorización y autoreparabilidad & Refuerza proactividad y operación real. & Reasigna tiempo desde expansión secundaria hacia calidad. \\
    Dashboard y backup final pendientes & No afectan al núcleo funcional alcanzado. & El NVMe externo queda como ampliación pendiente. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

El presupuesto inicial del GEP se mantiene como referencia: 10.305,67 euros de costes de personal, 1.488,44 euros de costes genéricos, 1.769,12 euros de contingencia y 1.045,11 euros de imprevistos, hasta un total de 14.608,34 euros. El seguimiento no obliga a elevar esa cifra porque no se han incorporado licencias ni compras obligatorias nuevas, se ha redistribuido esfuerzo dentro del mismo marco.

\section{Gantt revisado}
El diagrama inicial era válido como hoja de ruta, pero demasiado esquemático para un seguimiento. La \cref{fig:gantt-seguimiento} conserva los códigos originales y muestra la convivencia real entre fases a lo largo de veinte semanas.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{ganttchart}[
      hgrid,
      vgrid,
      x unit=0.52cm,
      y unit chart=0.54cm,
      bar height=0.46,
      group height=0.28,
      group peaks height=0.18,
      title height=1,
      bar label font=\scriptsize,
      group label font=\scriptsize\bfseries,
      milestone label font=\scriptsize,
      title label font=\scriptsize\bfseries
    ]{1}{20}
      \gantttitle{Febrero}{3}
      \gantttitle{Marzo}{4}
      \gantttitle{Abril}{5}
      \gantttitle{Mayo}{4}
      \gantttitle{Junio}{4} \\
      \gantttitlelist{1,...,20}{1} \\
      \ganttgroup{GP Gestión y planificación}{1}{20} \\
      \ganttbar{GP1 Contexto y alcance}{1}{3} \\
      \ganttbar{GP2 Planificación temporal}{2}{4} \\
      \ganttbar{GP3 Economía y sostenibilidad}{3}{5} \\
      \ganttgroup{AN Análisis y requisitos}{2}{9} \\
      \ganttbar{AN1 Hardware y viabilidad}{2}{7} \\
      \ganttbar{AN2 Modelos LLM}{3}{8} \\
      \ganttbar{AN3 Seguridad perimetral}{4}{9} \\
      \ganttgroup{DS Diseño de arquitectura}{4}{10} \\
      \ganttbar{DS1 Topología contenedores}{4}{8} \\
      \ganttbar{DS2 Orquestación y RAG}{5}{9} \\
      \ganttbar{DS3 Sensorial y accesos}{6}{10} \\
      \ganttgroup{IM Implementación e integración}{6}{17} \\
      \ganttbar{IM1 Infraestructura}{6}{9} \\
      \ganttbar{IM2 Despliegue cognitivo}{7}{11} \\
      \ganttbar{IM3 Orquestación}{9}{13} \\
      \ganttbar{IM4 Sensorial / PMV}{10}{14} \\
      \ganttbar{IM5 Expansión asistente}{12}{17} \\
      \ganttgroup{QA Pruebas y calidad}{10}{19} \\
      \ganttbar{QA1 Estrés y VRAM}{10}{16} \\
      \ganttbar{QA2 Seguridad y operación}{12}{19} \\
      \ganttgroup{DO Documentación final}{1}{20} \\
      \ganttbar{DO1 Memoria técnica}{1}{20} \\
      \ganttbar{DO2 Defensa}{18}{20} \\
      \ganttmilestone{M1 Inicio}{3} \\
      \ganttmilestone{M2 Infraestructura}{9} \\
      \ganttmilestone{M3 Inteligencia}{11} \\
      \ganttmilestone{M4 PMV}{14} \\
      \ganttmilestone{Seguimiento}{14} \\
      \ganttmilestone{M5 Entrega}{20}
    \end{ganttchart}
  }
  \caption{Diagrama de Gantt revisado del proyecto}
  \label{fig:gantt-seguimiento}
\end{figure}

\section{Punto actual}
El seguimiento se sitúa tras alcanzar el PMV funcional. Infraestructura, inferencia, memoria, domótica y monitorización están avanzadas, voz, backup, métricas finales y documentación permanecen como frentes de cierre. El calendario restante debe concentrarse en consolidación, no en abrir nuevas ramas funcionales.

\section{Plan previsto hasta la entrega}
La planificación hasta finalizar el TFG se organiza como una fase de cierre. Primero se consolidarán pruebas de uso completo, comprobando que las herramientas conversacionales funcionan de extremo a extremo con memoria, fotos, domótica, cámaras y salud del sistema. Después se cerrarán los elementos operativos pendientes: política de backup con NVMe externo, dashboard único en Home Assistant, capturas y evidencias visuales. Finalmente se reservará el último tramo para revisar la memoria, normalizar referencias, preparar la defensa y documentar de forma honesta las limitaciones aceptadas, especialmente voz realista, métricas energéticas y restauración final.
