\chapter{Análisis de alternativas}

\section{Criterio general}
Odín no parte de una única decisión tecnológica, sino de varias comparativas sucesivas. El criterio seguido ha sido elegir la opción que mejor equilibrara privacidad, mantenibilidad, coste, compatibilidad con el hardware disponible y utilidad real para el usuario.

\section{Acceso remoto: OpenVPN, WireGuard y Tailscale}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa resumida de alternativas de acceso remoto}
  \label{tab:comparativa-vpn}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXXX}
    \toprule
    Alternativa & Ventajas & Limitaciones & Decisión \\
    \midrule
    OpenVPN & Muy extendido, maduro y configurable. & Más complejo, mayor sobrecarga y gestión manual. & No adoptado. \\
    WireGuard & Ligero, moderno y eficiente. & Requiere gestionar conectividad, DNS dinámico y puertos. & Probado inicialmente. \\
    Tailscale & Basado en WireGuard, sencillo, NAT traversal y buena experiencia con IP dinámica. & Dependencia parcial del plano de control de Tailscale. & Adoptado. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

La elección de Tailscale se justifica por el contexto concreto del proyecto. La solución anterior dependía de DuckDNS para localizar el servidor desde fuera de casa y, en la práctica, dejó de ser fiable en varias ocasiones cuando había fútbol. En España se han producido bloqueos de direcciones IP durante partidos de LaLiga que han afectado también a servicios legítimos al compartir infraestructura con sitios perseguidos. Para Odín esto era especialmente incómodo porque el acceso remoto casi siempre se usa precisamente desde fuera de casa. Tailscale evita depender de ese camino, no requiere abrir puertos y mantiene una red privada entre dispositivos incluso cuando la IP doméstica cambia \citep{openvpnHowTo,wireguardDocs,tailscaleConnectivity,tailscaleDynamicIp,laligaBlocksElPais,bandaanchaBloqueosFutbol}.

La decisión no responde a que WireGuard sea técnicamente peor, sino a que Tailscale resulta mejor para este caso de uso. El proyecto no necesitaba demostrar capacidad para administrar manualmente una VPN, sino garantizar acceso remoto estable a un sistema que ya acumula muchas piezas. Al apoyarse en WireGuard, Tailscale conserva una base criptográfica moderna, pero evita dedicar tiempo del TFG a puertos, DNS dinámico, descubrimiento de nodos y problemas de conectividad que no aportan valor central al objetivo del asistente.

\section{Voz: alternativas TTS y STT}
La voz ha sido una de las áreas más exploradas. Se probaron motores como Piper, Kokoro, Chatterbox y Pocket TTS, además de soluciones de reconocimiento como faster-whisper y servicios Wyoming. La comparación no se resolvió solo por calidad acústica, sino por latencia, compatibilidad con AMD, uso de GPU, facilidad de integración y estabilidad. Además, se separaron dos contextos de uso: el asistente físico de tipo Alexa, integrado con Home Assistant mediante el protocolo Wyoming, y la interacción desde la aplicación cuando se habla a Odín desde el móvil o el ordenador.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Criterios usados en la comparación de soluciones de voz}
  \label{tab:comparativa-voz}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    Criterio & Motivo \\
    \midrule
    Calidad percibida & La voz debe resultar natural para uso cotidiano. \\
    Latencia & Una voz excelente pero lenta rompe la interacción conversacional. \\
    Compatibilidad AMD & El hardware disponible condiciona la viabilidad real. \\
    Consumo de GPU & El sistema comparte recursos con Ollama e Immich. \\
    Integración & La solución debe convivir con HA Voice, el protocolo Wyoming y las interfaces de aplicación ya desplegadas. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

El resultado ha sido pragmático: se mantiene una solución funcional y se acepta que la voz no alcanzará en esta fase la naturalidad ideal prevista inicialmente. La alternativa técnicamente más atractiva no siempre es la mejor cuando multiplica la complejidad o compite con recursos críticos del sistema.

La elección actual también tiene una justificación de producto. Piper no ofrece la voz más humana de todas las alternativas exploradas, pero sí cumple una propiedad esencial: responde con rapidez y de forma estable. Por eso se mantiene para el asistente físico, donde Home Assistant y el protocolo Wyoming permiten construir una experiencia parecida a un altavoz inteligente local. En cambio, Chatterbox se reserva para el canal de aplicación, es decir, para las interacciones en las que el usuario habla a Odín desde el móvil o desde el ordenador y la respuesta puede integrarse en una interfaz conversacional. En ese contexto se tolera mejor una latencia algo mayor si la voz resultante es más natural. Pocket TTS queda como línea de evaluación más reciente. La decisión adoptada no consiste en elegir un único TTS para todo, sino en asignar cada motor al canal donde aporta más valor.

\section{Arquitectura: servicios especializados frente a plataforma única}
También se valoró construir una plataforma única que intentara resolverlo todo desde cero. Se descartó porque habría obligado a rehacer problemas que ya tienen soluciones maduras y muy buenas. Nextcloud ya ofrece nube privada, carpetas, sincronización y una base clara para guardar documentos personales. Immich está pensado para organizar y buscar fotografías. Home Assistant resuelve la integración con dispositivos, sensores y automatizaciones del hogar. Qdrant se ocupa de la búsqueda vectorial. Open WebUI proporciona la interfaz conversacional y la posibilidad de ampliarla con herramientas. Cada pieza resuelve bien una parte concreta del sistema \citep{nextcloudDocs,immichDocs,homeAssistantDocs,qdrantDocs,openwebuiDocs}.

La comparación no es entre ``usar software existente'' o ``hacer algo propio'', sino entre dos formas de construir Odín. Una plataforma monolítica daría más control teórico, pero consumiría el proyecto en reproducir una nube privada, una galería, una base vectorial y un sistema domótico completos. La arquitectura elegida reserva el esfuerzo para la parte que sí diferencia al asistente: unir esas capacidades, hacerlas accesibles desde lenguaje natural y permitir que trabajen juntas. Gracias a ello, una nota guardada en Nextcloud puede pasar a la memoria documental, una foto de Immich puede aparecer en el chat y una petición conversacional puede terminar en una acción sobre Home Assistant.

\section{Distribución de cargas: CPU frente a GPU}
También se han tomado decisiones de asignación de recursos. Frigate realiza la detección de personas en CPU porque el rendimiento obtenido resulta suficiente y evita saturar la GPU AMD con una carga que no necesita prioridad máxima. En cambio, Immich y Ollama sí aprovechan la GPU, porque la aceleración aporta un beneficio directo en análisis de fotografías e inferencia de modelos. Esta distribución muestra que la mejor arquitectura no es la que usa GPU en todo, sino la que reserva recursos escasos para las tareas donde realmente cambian la experiencia de usuario.

\section{Home Assistant separado del servidor principal}
Home Assistant se mantiene en una Raspberry Pi 5 y no en el servidor principal de Odín por una decisión tomada tras varias pruebas. La primera instalación se hizo en Docker, pero aparecieron limitaciones importantes: en especial, no se podían instalar integraciones con la misma libertad que en una instalación completa de Home Assistant OS. Después se probó una máquina virtual, que resolvía parte del problema de instalación, pero hacía mucho más difícil la detección directa de dispositivos, servicios locales y elementos de la red doméstica.

La instalación de Home Assistant OS en la Raspberry Pi solucionó estos problemas a la vez. Permitió usar el sistema como una distribución dedicada, instalar integraciones sin las restricciones encontradas en Docker y facilitar el descubrimiento de dispositivos del entorno físico. Además, separa el plano domótico del servidor principal: aunque Odín se reinicie, se reconfigure o concentre cargas pesadas de IA, Home Assistant sigue funcionando como centro estable de la habitación inteligente. Odín no reemplaza a Home Assistant; lo amplía mediante herramientas conversacionales y lo usa como plano de control del mundo físico.

\section{Conclusión del análisis}
La opción adoptada se justifica porque reduce riesgo y maximiza valor académico: obliga a integrar, comparar, documentar y tomar decisiones reales. El proyecto demuestra criterio de ingeniería al no confundir originalidad con construirlo todo desde cero.
