\chapter{Integración de conocimientos}

\section{Competencias técnicas principales}
Desde el inicio del proyecto se escogieron tres competencias de la mención de Tecnologías de la Información como las más representativas del trabajo desarrollado:
\begin{itemize}
  \item \textbf{CTI1.3 (en profundidad)}: seleccionar, desplegar, integrar y gestionar sistemas de información que satisfagan las necesidades de la organización con los criterios de coste y calidad identificados.
  \item \textbf{CTI2.3}: demostrar comprensión, aplicar y gestionar la garantía y la seguridad de los sistemas informáticos.
  \item \textbf{CTI3.1}: concebir sistemas, aplicaciones y servicios basados en tecnologías de red, teniendo en cuenta Internet, web, multimedia, servicios interactivos y computación ubicua.
\end{itemize}

\section{CTI1.3: selección, despliegue e integración}
Esta es la competencia más central del proyecto. Odín no consiste en instalar una única aplicación, sino en escoger servicios distintos, justificar por qué se usa cada uno y conseguir que funcionen como un sistema coherente. La elección de Nextcloud para documentos, Immich para fotos, Home Assistant para domótica, Qdrant para búsqueda vectorial, Open WebUI como interfaz y Ollama para inferencia local responde precisamente a ese trabajo de selección e integración. También entra aquí la reorganización de Docker, el control de costes, la comparación entre alternativas y la decisión de no reimplementar piezas que ya tienen soluciones maduras.

\section{CTI2.3: garantía y seguridad}
La seguridad no aparece solo al final como una comprobación, sino en decisiones repartidas por todo el diseño. El acceso remoto se ha movido a Tailscale para evitar exposición innecesaria de puertos. Las configuraciones que se suben al repositorio se han saneado para no publicar secretos. La monitorización, las notificaciones por Telegram y la autoreparabilidad conservadora ayudan a detectar fallos sin convertir al asistente en un sistema que actúe sin control. También se ha tenido en cuenta la videovigilancia, la protección de datos y la necesidad de separar credenciales históricas en ficheros de entorno.

\section{CTI3.1: redes, web y computación ubicua}
Odín encaja de forma clara con esta competencia porque no es un sistema encerrado en una única máquina. Combina un servidor doméstico, una Raspberry Pi 5, clientes móviles, acceso remoto, web, mensajería, cámaras, voz y automatizaciones. El asistente puede recibir una petición desde el móvil, consultar documentos, accionar una entidad de Home Assistant o devolver una imagen de Immich en la conversación. Esa continuidad entre red, servicios web, multimedia y mundo físico es justamente la base de la computación ubicua que se planteaba desde el GEP.

\section{Conocimientos integrados}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Relación entre competencias y evidencias del proyecto}
  \label{tab:competencias-evidencias}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    Competencia & Evidencias en Odín \\
    \midrule
    CTI1.3 & Selección de servicios, despliegue con Docker Compose, integración de herramientas, comparación de alternativas y control económico. \\
    CTI2.3 & Tailscale, saneamiento de secretos, monitorización, avisos proactivos, autoreparabilidad y revisión de normativa. \\
    CTI3.1 & Arquitectura distribuida, clientes web y móviles, Home Assistant, Frigate, Immich, Telegram y acceso remoto seguro. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Valor académico}
El valor académico del proyecto está en que esas tres competencias no aparecen por separado. La solución solo funciona porque se combinan decisiones de sistemas, redes, seguridad, bases de datos, inteligencia artificial y automatización. Seleccionar bien una herramienta no basta si luego no se integra con las demás, si no se protege o si no puede utilizarse de forma natural desde distintos contextos. Esa mezcla es la que convierte Odín en un proyecto propio de la especialidad de Tecnologías de la Información.
