\chapter{Estado actual y próximos pasos}

\section{Estado funcional}
En el punto actual del proyecto ya se dispone de:
\begin{itemize}
  \item infraestructura local desplegada;
  \item conversación mediante Open WebUI;
  \item inferencia local con Ollama;
  \item memoria documental con Nextcloud, ingesta y Qdrant;
  \item control domótico mediante Home Assistant;
  \item búsqueda de fotos con Immich;
  \item consulta de cámaras con Frigate;
  \item notificaciones y monitorización mediante Telegram, Netdata y exportación a Home Assistant;
  \item repositorio privado con configuraciones saneadas y herramientas versionadas.
\end{itemize}

\section{Inventario resumido de capacidades}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Capacidades ya disponibles en Odín}
  \label{tab:capacidades-odin-seguimiento}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    Área & Evidencia funcional \\
    \midrule
    Memoria & Búsqueda en Nextcloud, ingesta documental y Qdrant. \\
    Captura de conocimiento & Guardado de notas, extracción de transcripciones y lectura de páginas web. \\
    Recuerdos visuales & Búsqueda de fotos en Immich desde lenguaje natural. \\
    Domótica & Control de entidades, calendario, compra, temporizadores y música a través de Home Assistant. \\
    Seguridad física & Consulta de cámaras y eventos mediante Frigate. \\
    Proactividad & Alertas por Telegram y notificaciones de presencia desde automatizaciones de Home Assistant. \\
    Operación & Netdata, exportador de salud para HA y herramienta de autoreparabilidad conservadora. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Herramientas conversacionales}
Una de las partes más distintivas del proyecto es la capa de herramientas de Open WebUI. En el momento del seguimiento se han identificado once tools funcionales o integradas en el entorno:
\begin{itemize}
  \item búsqueda de fotos en Immich;
  \item guardado de notas en Nextcloud;
  \item recordatorios;
  \item lista de la compra;
  \item búsqueda documental en Nextcloud;
  \item salud del sistema;
  \item vigilancia Frigate;
  \item control avanzado de Home Assistant;
  \item puente directo con Home Assistant Assist;
  \item generación de códigos QR;
  \item lectura de páginas web y transcripciones de vídeo.
\end{itemize}

Estas herramientas son la mejor evidencia de que el proyecto ya ha pasado de infraestructura a producto funcional. La interfaz conversacional no solo responde, sino que puede ejecutar acciones sobre servicios privados con parámetros estructurados y resultados verificables.

\section{Datos operativos relevantes}
La infraestructura se encuentra en una fase experimental avanzada. El servidor ya se ha reorganizado bajo carpetas funcionales, los contenedores activos se han inventariado, la biblioteca de Immich se ha movido a almacenamiento dedicado y se han creado scripts para diagnosticar incidencias reales como la caída de Ollama. El sistema dispone además de informes diarios y alertas reactivas por Telegram, junto con salida compatible con Home Assistant para su futura integración en un panel único.

\section{Trabajo pendiente}
Antes de cerrar el TFG quedan varios frentes:
\begin{enumerate}
  \item completar capturas y evidencias visuales;
  \item ejecutar y verificar la política de backup con NVMe externo;
  \item terminar el dashboard único en Home Assistant;
  \item incorporar, si se dispone del medidor, datos reales de consumo y costes;
  \item consolidar pruebas de casos de uso completos;
  \item revisar la memoria final para que toda decisión relevante quede respaldada por fuentes y evidencias.
\end{enumerate}

\section{Valor del seguimiento}
El seguimiento confirma que el proyecto ha superado la fase de viabilidad y se encuentra en fase de consolidación. Los riesgos principales ya no son si Odín puede existir, sino cómo presentarlo con claridad, medirlo mejor y cerrar de forma responsable lo que todavía está abierto.
