\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This thesis presents Odín, a self-hosted, local-first personal assistant designed as a private operating layer for everyday digital life. Instead of treating notes, photographs, documents, calendars and household devices as isolated services, Odín connects them through a single conversational interface. The result is an extensible assistant that helps its user remember, organise, retrieve and act without handing personal data over to external platforms.

The project explores the idea of a digital life secretary: an assistant that does more than answer questions. Odín can remember personal information, recover documents and memories, organise notes and reminders, interact with the home, monitor cameras and health data, and report on the condition of its own infrastructure. Its conversational interface provides a common entry point to these capabilities, while local processing and self-hosting preserve privacy and technological independence.

The results demonstrate that this concept can be implemented as a real and useful system rather than as a purely conversational prototype. The evaluation covers local language models, voice interaction, energy consumption, service monitoring and encrypted backups. The main limitations are the operational complexity of self-hosting, the naturalness of locally generated speech and the need to maintain strict security controls as the assistant gains new capabilities.

\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Esta memoria presenta Odín, un asistente personal autoalojado y \textit{local-first} concebido como una capa privada de operación para la vida digital cotidiana. En lugar de tratar notas, fotografías, documentos, calendarios y dispositivos del hogar como servicios aislados, Odín los conecta mediante una única interfaz conversacional. El resultado es un asistente extensible que ayuda a recordar, organizar, recuperar información y actuar sin ceder los datos personales a plataformas externas.

El proyecto explora la idea de un secretario para la vida digital: un asistente que no se limita a responder preguntas, sino que recuerda, organiza y actúa. Odín puede conservar información personal, recuperar documentos y recuerdos, gestionar notas y recordatorios, interactuar con el hogar, consultar cámaras y datos de salud, y vigilar el estado de su propia infraestructura. Una interfaz conversacional permite acceder de forma natural a estas capacidades, mientras que el procesamiento local protege la privacidad y reduce la dependencia de plataformas propietarias.

Los resultados demuestran que esta idea puede materializarse como un sistema real y útil, y no únicamente como un prototipo conversacional. La evaluación incluye modelos de lenguaje locales, interacción por voz, consumo eléctrico, monitorización de servicios y copias de seguridad cifradas. Las principales limitaciones son la complejidad operativa del autoalojamiento, la naturalidad de la voz generada localmente y la necesidad de mantener controles de seguridad estrictos a medida que el asistente adquiere nuevas capacidades.

\chapter*{Resum}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resum}

Aquesta memòria presenta Odín, un assistent personal autoallotjat i \textit{local-first} concebut com una capa privada d'operació per a la vida digital quotidiana. En lloc de tractar notes, fotografies, documents, calendaris i dispositius de la llar com a serveis aïllats, Odín els connecta mitjançant una única interfície conversacional. El resultat és un assistent extensible que ajuda a recordar, organitzar, recuperar informació i actuar sense cedir les dades personals a plataformes externes.

El projecte explora la idea d'un secretari per a la vida digital: un assistent que no es limita a respondre preguntes, sinó que recorda, organitza i actua. Odín pot conservar informació personal, recuperar documents i records, gestionar notes i recordatoris, interactuar amb la llar, consultar càmeres i dades de salut, i vigilar l'estat de la seva pròpia infraestructura. Una interfície conversacional permet accedir de manera natural a aquestes capacitats, mentre que el processament local protegeix la privacitat i redueix la dependència de plataformes propietàries.

Els resultats demostren que aquesta idea es pot materialitzar com un sistema real i útil, i no únicament com un prototip conversacional. L'avaluació inclou models de llenguatge locals, interacció per veu, consum elèctric, monitoratge de serveis i còpies de seguretat xifrades. Les limitacions principals són la complexitat operativa de l'autoallotjament, la naturalitat de la veu generada localment i la necessitat de mantenir controls de seguretat estrictes a mesura que l'assistent adquireix noves capacitats.
