\chapter{Alcance}

\section{Objetivo principal}
Diseñar, desplegar y validar un ecosistema autoalojado de asistencia personal, denominado Odín, capaz de integrar inteligencia artificial local, automatización, domótica, nube privada, acceso remoto seguro y monitorización proactiva bajo principios local-first, open source y privacidad por diseño.

\section{Objetivos secundarios}
\begin{itemize}
  \item Desplegar una infraestructura base estable sobre hardware propio, con servicios aislados y reproducibles.
  \item Ejecutar modelos de lenguaje locales y evaluar su viabilidad en términos de latencia, consumo y memoria gráfica.
  \item Integrar un orquestador de flujos capaz de conectar entradas del usuario, modelos de IA y servicios internos.
  \item Construir una primera capa de memoria mediante ingesta, clasificación y recuperación de documentos o notas.
  \item Incorporar automatizaciones domóticas y casos de uso de interacción natural.
  \item Implementar acceso remoto seguro mediante VPN o túneles cifrados, evitando exposición innecesaria de puertos.
  \item Definir mecanismos de copias de seguridad, monitorización y autorecuperación.
  \item Implementar una interfaz de control desde la que se pueda observar y gobernar el ecosistema.
  \item Documentar herramientas, configuraciones, problemas, decisiones y resultados de forma reproducible.
\end{itemize}

\section{Mapa funcional de Odín}
El alcance práctico del proyecto se organiza en cuatro bloques, derivados de la planificación funcional del asistente:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hacer}: guardar ideas, notas y archivos; crear recordatorios; consultar el estado del sistema; enviar comandos de reparación; almacenar recetas; controlar la domótica; crear temporizadores; reproducir música; y realizar búsquedas en Internet cuando sea necesario.
  \item \textbf{Pensar}: navegar entre ideas, notas y archivos; mantener una conversación coherente; revisar grabaciones; consultar historial de salud; y buscar fotografías mediante Immich u otro sistema equivalente.
  \item \textbf{Proactivo}: actualizar memoria con cada actividad relevante; avisar ante eventos de cámaras de seguridad; actualizar datos de salud; ejecutar rutinas de autoreparación; realizar copias de seguridad en dispositivo externo o nube; y subir automáticamente fotografías a Immich.
  \item \textbf{Experiencia}: disponer de un dashboard de control global que centralice el estado del ecosistema e interactuar con Odín mediante voz de forma natural y fluida.
\end{itemize}

La gestión avanzada de contraseñas y la autoclasificación de correos se contemplaron como objetivos en las fases iniciales de planificación, pero se descartaron con el tiempo al concluir que la aportación técnica real dentro del ecosistema Odín no justificaba la complejidad de integrarlas: el valor añadido respecto a lo ya construido habría sido marginal.

\section{Requerimientos funcionales}
\begin{itemize}
  \item \textbf{RF-01}: el sistema debe permitir interactuar con el asistente mediante lenguaje natural.
  \item \textbf{RF-02}: el sistema debe ejecutar inferencia local para consultas compatibles con los recursos disponibles.
  \item \textbf{RF-03}: el sistema debe permitir la ingesta de contenido personal, como enlaces, notas, documentos, audio o imágenes.
  \item \textbf{RF-04}: el sistema debe clasificar y almacenar información en servicios privados controlados por el usuario.
  \item \textbf{RF-05}: el sistema debe consultar información propia mediante recuperación semántica o mecanismos equivalentes.
  \item \textbf{RF-06}: el sistema debe integrarse con servicios domóticos para ejecutar acciones sobre el entorno.
  \item \textbf{RF-07}: el sistema debe enviar alertas proactivas ante eventos relevantes de infraestructura, seguridad o automatización.
  \item \textbf{RF-08}: el sistema debe permitir acceso remoto cifrado sin exponer servicios críticos directamente a Internet.
  \item \textbf{RF-09}: el sistema debe mantener copias de seguridad de configuraciones y datos críticos.
  \item \textbf{RF-10}: el sistema debe ofrecer un panel de control para observar servicios, métricas y acciones principales.
  \item \textbf{RF-11}: el sistema debe gestionar fotografías mediante subida automática y búsqueda posterior.
\end{itemize}

\section{Requerimientos no funcionales}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Privacidad}: los datos sensibles deben permanecer en infraestructura propia siempre que sea técnicamente viable.
  \item \textbf{Disponibilidad}: los servicios esenciales deben poder recuperarse tras fallos de contenedores o reinicios.
  \item \textbf{Seguridad}: el acceso externo debe realizarse mediante canales autenticados y cifrados.
  \item \textbf{Mantenibilidad}: la configuración debe organizarse de forma versionable y documentada.
  \item \textbf{Eficiencia}: la GPU debe reservarse para cargas que justifiquen su consumo, delegando tareas triviales a servicios ligeros.
  \item \textbf{Escalabilidad modular}: nuevos servicios deben añadirse sin rediseñar toda la arquitectura.
\end{itemize}

\section{Limitaciones y fuera de alcance}
El proyecto no pretende competir con asistentes comerciales en número de integraciones ni ofrecer un producto final listo para usuarios no técnicos. Tampoco se plantea entrenar un modelo fundacional propio. El foco está en integrar herramientas existentes, desplegarlas con criterio, medir su comportamiento y demostrar una arquitectura funcional y ampliable.

\section{Dispositivos opcionales y principio de integración}
Odín no depende de un único mecanismo para incorporar dispositivos y automatizaciones. En cada caso se utiliza la opción más sencilla y fiable: Home Assistant para entidades domésticas y sensores, n8n para coordinar servicios mediante eventos y API, y scripts de Python o shell para tareas de sistema, mantenimiento y procesamiento de datos. La tabla siguiente resume los elementos físicos añadidos al prototipo y la función que desempeñan.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dispositivos opcionales y estado de integración}
  \label{tab:dispositivos-opcionales}
  \small
  \renewcommand{\arraystretch}{1.18}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\textwidth}
    >{\raggedright\arraybackslash}X
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.14\textwidth}}
    \toprule
    Dispositivo & Finalidad dentro de Odín & Estado \\
    \midrule
    Sensor de presencia & Detección de ocupación y automatizaciones contextuales & Operativo \\
    Dos enchufes inteligentes & Medición del consumo del servidor y de la Raspberry Pi & Operativos \\
    Iluminación inteligente & Control por voz, escenas y automatizaciones domésticas & Operativa \\
    Satélite de voz & Captura y reproducción de audio mediante el protocolo Wyoming & Operativo \\
    Cámara IP & Vigilancia, detección de eventos y capturas mediante Frigate & Operativa \\
    Unidad NVMe externa & Copias de seguridad cifradas y pruebas de restauración con Restic & Operativa \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Las ampliaciones deben conservar cuatro propiedades: funcionamiento local, diagnóstico sencillo, credenciales aisladas y ausencia de una dependencia obligatoria de servicios externos. De este modo, el sistema puede crecer sin comprometer su privacidad ni introducir un punto único de fallo.
