\chapter{Gestion economica}

\section{Recursos humanos}
Aunque el proyecto es individual, se modelan roles profesionales para estimar el coste realista del trabajo: jefe de proyecto, analista de sistemas, desarrollador y tester. Esta separación permite valorar de forma más rigurosa tareas de planificación, diseño, implementación y validación.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Estimación revisada de costes de personal}
  \label{tab:costes-personal}
  \begin{tabular}{lrr}
    \toprule
    Perfil o actividad & Horas & Coste estimado \\
    \midrule
    Gestión de proyecto & 70 & 1.799,70 EUR \\
    Análisis de sistemas & 105 & 2.024,40 EUR \\
    Desarrollo e integración & 220 & 3.768,60 EUR \\
    Pruebas & 50 & 780,00 EUR \\
    Trabajo transversal & 100 & 1.932,97 EUR \\
    \midrule
    \textbf{Total} & \textbf{545} & \textbf{10.305,67 EUR} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Recursos materiales directos}
El coste material principal corresponde al hardware de inferencia y servicios: servidor doméstico, GPU AMD con 16 GB de VRAM, almacenamiento NVMe y dispositivos de bajo consumo como Raspberry Pi para tareas 24/7. En la revisión económica, la amortización de equipos, consumo, conectividad y material auxiliar se agrupa en 1.488,44 EUR.

Los dos enchufes inteligentes destinados a medir consumo ya han sido instalados e integrados con éxito. Las lecturas, proyecciones y escenarios de coste se detallan en el capítulo de sostenibilidad. La unidad NVMe externa ya está disponible, aunque su valor operativo completo depende de terminar de consolidar su automatización y restauración.

\section{Recursos materiales indirectos}
Se incluyen conectividad, consumo energético, espacio de trabajo y amortización de equipos. Un punto relevante del proyecto es la comparación entre un modelo de inversión inicial en infraestructura propia y un modelo de suscripciones o consumo cloud.

\section{Recursos software}
El ecosistema se apoya mayoritariamente en software libre o de código abierto: Linux, Docker, motores de inferencia local, herramientas de automatización, servicios autoalojados y LaTeX para la documentación. El coste directo de licencias se estima inicialmente en cero, aunque se documentarán posibles costes indirectos de mantenimiento, aprendizaje y tiempo de configuración.

\section{Contingencias e imprevistos}
La planificación contempla una reserva para desviaciones técnicas: incompatibilidades de drivers, saturación de memoria gráfica, fallos de hardware, cambios de arquitectura y reducción de alcance. En la memoria final se diferenciará entre contingencia genérica e imprevistos derivados de riesgos identificados.

\section{Estimacion final del presupuesto}
La planificación inicial estimó un presupuesto total de 14.608,34 EUR. Se trata de un presupuesto imputado de proyecto académico, no de un desembolso directo completo.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resumen económico revisado}
  \label{tab:resumen-economico}
  \begin{tabular}{lr}
    \toprule
    Concepto & Importe \\
    \midrule
    Personal & 10.305,67 EUR \\
    Infraestructura y costes generales & 1.488,44 EUR \\
    \midrule
    Coste base & 11.794,11 EUR \\
    Contingencia del 15\% & 1.769,12 EUR \\
    Imprevistos adicionales & 1.045,11 EUR \\
    \midrule
    \textbf{Total presupuestado} & \textbf{14.608,34 EUR} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Control de gestion}
El control económico se realiza al cierre de cada sprint, comparando horas estimadas y reales y registrando cambios de alcance. Para separar el efecto de las tarifas del efecto de la dedicación se emplean las siguientes expresiones:

\[
D_{\mathrm{tarifa}} =
\left(T_{\mathrm{estimada}} - T_{\mathrm{real}}\right)
\cdot H_{\mathrm{reales}}
\]

\[
D_{\mathrm{eficiencia}} =
\left(H_{\mathrm{estimadas}} - H_{\mathrm{reales}}\right)
\cdot T_{\mathrm{estimada}}
\]

\[
D_{\mathrm{total}} =
D_{\mathrm{tarifa}} + D_{\mathrm{eficiencia}}
\]

Estas métricas distinguen si una desviación procede de una valoración incorrecta del perfil profesional o de una estimación insuficiente del trabajo. En Odín, la desviación principal corresponde a eficiencia temporal: integración y diagnóstico requirieron más horas de las previstas, mientras que el uso de software libre contuvo los costes de licencias.
