\chapter{Especificación y diseño de la solución}

\section{Objetivo del diseño}
Odín debe reunir servicios personales que normalmente funcionan de forma
aislada: conversación con IA, documentos, fotografías, automatización,
domótica, cámaras, voz y monitorización. El diseño persigue que todos ellos
puedan utilizarse desde una interfaz común sin entregar los datos personales a
un proveedor externo.

La solución se resume en tres elementos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Servidor Odín}: ejecuta la IA y almacena los datos personales.
  \item \textbf{Raspberry Pi 5}: ejecuta Home Assistant y controla el hogar.
  \item \textbf{Dispositivos cliente}: permiten acceder mediante navegador,
        móvil, voz o VPN.
\end{enumerate}

Esta separación evita mezclar la infraestructura de IA con el control
domótico. Si un modelo o un contenedor falla, Home Assistant puede continuar
funcionando; si la conexión a Internet desaparece, los servicios principales
siguen disponibles dentro de la red local.

\section{Especificación funcional}
La \cref{tab:requisitos-diseno} recoge únicamente las capacidades que
condicionan la arquitectura. El inventario detallado de servicios y versiones
se presenta posteriormente, en el capítulo de desarrollo.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Requisitos esenciales de la solución}
  \label{tab:requisitos-diseno}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    Requisito & Respuesta de diseño \\
    \midrule
    Privacidad & Procesamiento y almacenamiento local de conversaciones,
    documentos, fotografías y grabaciones. \\
    Interfaz única & Open WebUI para conversación y Home Assistant para
    supervisión, voz y control del hogar. \\
    Memoria personal & Nextcloud conserva los originales y Qdrant permite
    recuperarlos mediante búsqueda semántica. \\
    Automatización & Las tools y n8n convierten una petición en una acción
    verificable sobre un servicio concreto. \\
    Acceso remoto & Tailscale proporciona acceso privado sin publicar cada
    aplicación directamente en Internet. \\
    Mantenimiento & Docker Compose, monitorización, alertas y documentación
    reproducible reducen el trabajo operativo. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Arquitectura general}
La arquitectura física es deliberadamente sencilla. El servidor principal
concentra los servicios con mayor consumo de CPU, memoria, GPU y
almacenamiento. La Raspberry Pi conserva Home Assistant como núcleo doméstico
independiente y actúa además como punto de entrada de la VPN. En acceso remoto,
el cliente entra primero en la Raspberry Pi mediante Tailscale y desde ella
alcanza el servidor Odín a través de la red local.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=1.05cm,
    font=\sffamily\small,
    >=Stealth,
    block/.style={
      draw=black!45,
      fill=black!3,
      rounded corners=3pt,
      minimum height=3.1cm,
      text width=3.35cm,
      align=center,
      inner sep=10pt
    },
    link/.style={->, thick, draw=black!55}
  ]
    \node[block] (clients) {
      \textbf{Dispositivos cliente}\\[4pt]
      Navegador y móvil\\
      Satélite de voz\\
      Acceso remoto
    };

    \node[block, right=of clients] (ha) {
      \textbf{Raspberry Pi 5}\\[4pt]
      Entrada VPN\\
      Tailscale\\
      Home Assistant\\
      Voz local\\
      Sensores y actuadores
    };

    \node[block, right=of ha] (server) {
      \textbf{Servidor Odín}\\[4pt]
      IA y conversación\\
      Memoria y archivos\\
      Automatización y multimedia\\
      Monitorización
    };

    \draw[link, <->] (clients) --
      node[above, midway, font=\tiny, fill=white, inner sep=1pt]
      {\shortstack{VPN\\Tailscale}} (ha);
    \draw[link, <->] (ha) --
      node[above, midway, font=\tiny, fill=white, inner sep=1pt]
      {\shortstack{LAN\\local}} (server);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Arquitectura simplificada de Odín}
  \label{fig:arquitectura-general}
\end{figure}

\section{Organización del servidor}
Dentro del servidor, los contenedores se agrupan por función. Esta clasificación
es más útil que representar cada aplicación como una pieza independiente,
porque muestra qué responsabilidad tiene cada grupo.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Bloques funcionales del servidor Odín}
  \label{tab:arquitectura-capas}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    Bloque & Función & Servicios representativos \\
    \midrule
    Inteligencia & Conversación, inferencia y herramientas & Open WebUI,
    Ollama y servicios de voz \\
    Memoria & Archivos y recuperación semántica & Nextcloud y Qdrant \\
    Contenido & Fotografías, recetas y documentos & Immich, Mealie y
    Stirling PDF \\
    Automatización & Webhooks, flujos y acciones externas & n8n y tools de
    Open WebUI \\
    Operación & Cámaras, métricas y administración visual & Frigate, Netdata
    y healthchecks \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Flujo de una petición}
Todas las interacciones siguen el mismo recorrido básico:

\begin{enumerate}
  \item El usuario formula una petición desde chat, voz o Home Assistant.
  \item El modelo interpreta la intención y selecciona una herramienta.
  \item La herramienta consulta o modifica el servicio especializado.
  \item El servicio devuelve un resultado verificable.
  \item Odín presenta texto, imagen, confirmación o alerta al usuario.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    font=\sffamily\scriptsize,
    node distance=0.45cm,
    >=Stealth,
    flowbox/.style={
      draw=black!40,
      fill=blue!5,
      rounded corners=2pt,
      minimum width=2.6cm,
      minimum height=1cm,
      align=center
    }
  ]
    \node[flowbox] (request) {Petición};
    \node[flowbox, right=of request] (model) {Interpretación};
    \node[flowbox, right=of model] (tool) {Tool};
    \node[flowbox, right=of tool] (service) {Servicio};
    \node[flowbox, right=of service] (answer) {Resultado};

    \draw[->, thick] (request) -- (model);
    \draw[->, thick] (model) -- (tool);
    \draw[->, thick] (tool) -- (service);
    \draw[->, thick] (service) -- (answer);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Flujo común de interacción con Odín}
  \label{fig:flujo-odin}
\end{figure}

El modelo no controla directamente los dispositivos ni escribe por sí mismo en
los repositorios. Las acciones se delegan en tools con parámetros definidos.
Esta separación facilita registrar errores, comprobar resultados y limitar el
alcance de cada integración.

\section{Datos y persistencia}
Los datos se separan según su finalidad:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Originales}: documentos, fotografías, vídeos y recetas.
  \item \textbf{Índices}: embeddings y metadatos utilizados para búsquedas.
  \item \textbf{Configuración}: ficheros Compose, variables y ajustes.
  \item \textbf{Operación}: estados, métricas, eventos y logs.
\end{itemize}

Los originales no se sustituyen por la base vectorial. Qdrant conserva
representaciones para localizar información, mientras que Nextcloud, Immich o
Mealie mantienen el contenido fuente. Esta distinción permite reconstruir los
índices y definir copias de seguridad claras.

\section{Seguridad y acceso remoto}
El criterio principal es no publicar innecesariamente los servicios internos.
La red local es la ruta habitual. Para el acceso remoto, Tailscale termina en
la Raspberry Pi 5, que actúa como puerta de entrada hacia Home Assistant y el
servidor Odín.
Las credenciales se almacenan fuera del repositorio, las tools tienen funciones
limitadas y los datos sensibles permanecen en los equipos del proyecto.

\subsection{Elección de Tailscale}
Se estudiaron OpenVPN, WireGuard y Tailscale. OpenVPN ofrece mucha
configurabilidad, pero requiere más administración. WireGuard es ligero y
eficiente, aunque obliga a gestionar manualmente peers, claves, DNS y
conectividad. Tailscale utiliza WireGuard y añade identidad, coordinación,
resolución de nombres y NAT traversal \citep{wireguardDocs,tailscaleConcepts}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de alternativas de acceso remoto}
  \label{tab:vpn-comparativa}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXXX}
    \toprule
    Criterio & OpenVPN & WireGuard & Tailscale \\
    \midrule
    Configuración & Alta & Media & Baja \\
    Apertura de puertos & Habitual & Habitual & No necesaria \\
    Gestión de dispositivos & Manual & Manual & Centralizada \\
    Encaje en Odín & Excesivo & Válido & Elegido \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Tailscale se adopta porque reduce la complejidad operativa y evita depender de
una única ruta pública o de DNS dinámico. Su ubicación en la Raspberry Pi
mantiene la entrada remota separada del host que ejecuta IA y almacena los
datos. Cloudflared permanece documentado como solución utilizada durante una
fase anterior, no como requisito del diseño definitivo.

\section{Criterios de calidad}
La solución se considera correctamente diseñada si cumple cuatro condiciones:

\begin{itemize}
  \item los servicios esenciales continúan disponibles dentro de la red local;
  \item cada acción puede atribuirse a una tool o automatización concreta;
  \item los datos persistentes pueden copiarse y restaurarse;
  \item una nueva instalación puede reproducirse con la documentación incluida.
\end{itemize}
