\chapter{Desarrollo de la propuesta y trabajo realizado}

\section{Preparacion del entorno}
Esta sección recogerá la configuración real del entorno: sistema operativo, estructura de repositorios, despliegue mediante contenedores, red interna, almacenamiento, GPU, drivers y herramientas de documentación. Debe incluir comandos relevantes, capturas y decisiones tomadas durante la puesta en marcha.

\section{Fase 1: infraestructura base}
\placeholder{Describir instalación del servidor, particionado/almacenamiento, Docker o motor equivalente, redes, volúmenes persistentes, políticas de reinicio y estructura de backups.}

\section{Fase 2: inferencia local}
\placeholder{Profundizar en Ollama, llama.cpp u otras herramientas utilizadas: instalación, modelos probados, cuantización, uso de VRAM, latencia, problemas con AMD/ROCm, fallback y resultados.}

\section{Fase 3: orquestación y automatización}
La orquestación de Odín combina dos niveles. El primero corresponde a servicios de alto nivel, como Open WebUI, n8n, Home Assistant, Nextcloud, Qdrant, Immich, Frigate y los servicios de voz. El segundo corresponde a automatizaciones de sistema: tareas programadas, scripts de ingesta, informes de salud y herramientas de autoreparación. La capa de contenedores se apoya en Docker Compose, que permite describir servicios, redes y volúmenes en ficheros declarativos \citep{dockerComposeFileReference,dockerComposeVolumes}.

Durante la revisión operativa se detectó una situación típica de proyectos personales que crecen por iteración: existían scripts reorganizados dentro de \nolinkurl{/home/k1k3/odin/scripts/}, pero el cron de \texttt{root} seguía apuntando a rutas antiguas en \nolinkurl{/home/k1k3}. Esto producía errores periódicos aunque el sistema principal siguiera funcionando. La solución fue consolidar la programación bajo el usuario \texttt{k1k3}, desactivar el cron de \texttt{root} y dejar copias históricas antes de cada cambio.

La ingesta activa queda ejecutada por \nolinkurl{cron_odin_ingesta.sh}, que llama a \nolinkurl{odin_ingesta_master.py}. Este flujo indexa documentos de Nextcloud en Qdrant usando el modelo \nolinkurl{mixedbread-ai/mxbai-embed-large-v1}. Se evita activar simultáneamente el script incremental antiguo \nolinkurl{update_odin.py}, porque utiliza otro modelo de embeddings y podría introducir inconsistencias dimensionales en la colección vectorial. Esta decisión refleja una idea importante del proyecto: automatizar no significa ejecutar todo lo disponible, sino elegir un camino mantenible y coherente. Durante la reorganización de carpetas se ajustó la ruta de la bóveda de Nextcloud al nuevo árbol \nolinkurl{/home/k1k3/odin/core/odin-master} y se corrigieron permisos de la caché de ingesta para que cron pudiera actualizarla sin privilegios de \texttt{root}.

También se separó la configuración de Telegram en un fichero \texttt{telegram.env} con permisos restrictivos. De esta forma los scripts pueden enviar avisos sin dejar tokens incrustados en el código operativo ni en la memoria del proyecto.

\section{Fase 4: domótica e interacción}
\placeholder{Describir Home Assistant, dispositivos integrados, satélites de voz, automatizaciones domésticas y casos de interacción natural.}

\section{Fase 4.1: voz, STT y TTS}
La capa de voz ha sido una de las partes más complejas del proyecto. La entrada de voz requiere convertir audio en texto de forma fiable (STT/ASR), mientras que la salida exige generar una voz suficientemente natural y rápida (TTS). En un asistente cotidiano, la calidad de esta capa determina si el sistema se siente vivo o torpe: una respuesta técnicamente correcta pierde valor si tarda demasiado o si la voz resulta incómoda.

Para STT se han probado varias aproximaciones, incluyendo Whisper, faster-whisper, Wyoming Whisper y un servicio ASR propio basado en ONNX. Esta diversidad responde a la necesidad de equilibrar latencia, precisión, consumo y facilidad de integración con Home Assistant y Open WebUI. En el estado actual conviven servicios de voz orientados a distintas pruebas: \texttt{faster-whisper-server}, \texttt{wyoming-whisper} y \texttt{odin-asr}.

La síntesis de voz ha sido todavía más problemática. El objetivo era conseguir una voz realista y rápida, pero la GPU AMD ha limitado muchas opciones por falta de soporte ROCm maduro. Se probaron alternativas como Piper, Kokoro, Chatterbox y PocketTTS. Piper se mantiene como opción estable para el asistente físico o móvil: no es la voz más realista, pero responde rápido y se integra bien. Chatterbox fue una de las pocas opciones que llegó a funcionar sobre GPU, pero su latencia resultó demasiado alta para interacción conversacional. PocketTTS quedó como línea actual de experimentación para una interfaz compatible con estilo OpenAI.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resumen de pruebas de voz}
  \label{tab:voz-pruebas}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l X}
    \toprule
    Herramienta & Tipo & Resultado \\
    \midrule
    Whisper / faster-whisper & STT & Precisión alta, con pruebas en CPU y variantes de servidor. \\
    Wyoming Whisper & STT & Útil por integración con el ecosistema Home Assistant/Wyoming. \\
    Odin ONNX ASR & STT & Servicio propio para experimentar con inferencia y control local. \\
    Piper & TTS & Estable y rápido; usado para el asistente físico/móvil. \\
    Kokoro & TTS & Probado, pero no consolidado como solución final. \\
    Chatterbox & TTS & Funcionó en GPU, pero con latencia excesiva. \\
    PocketTTS & TTS & Línea actual de prueba como servidor compatible con estilo OpenAI. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Este proceso ilustra una diferencia importante entre una demo y un sistema personal real: no basta con que una herramienta funcione una vez. Debe ser mantenible, rápida, compatible con el hardware disponible y suficientemente robusta para integrarse en rutinas diarias.

\section{Fase 5: nube privada y memoria}
\placeholder{Explicar servicios de almacenamiento, notas, documentos, calendarios, RAG, embeddings, base vectorial, indexación y recuperación de conocimiento.}

\section{Fase 6: seguridad, acceso remoto y monitorización}
Dentro de esta fase se incorpora una primera herramienta de autoreparabilidad para Odín. El objetivo no es reiniciar servicios de forma indiscriminada, sino diagnosticar el estado del ecosistema y actuar solo cuando la reparación es segura. La herramienta \texttt{odin\_autorepair.py} comprueba el estado de \texttt{ollama.service}, la disponibilidad de la API local de Ollama, eventos recientes en \texttt{journalctl}, señales de presión en AMDGPU, estado de contenedores principales, métricas de GPU mediante \texttt{rocm-smi} y uso de disco.

La política de reparación es conservadora: por defecto solo genera un informe; con el modo \texttt{--repair} arranca Ollama si el servicio está inactivo; y solo reinicia un Ollama activo si se solicita explícitamente. Esta decisión evita que la capa de autoreparación introduzca más riesgo que el fallo original, especialmente en un sistema donde conviven contenedores, GPU compartida y servicios experimentales.

El primer caso de uso real de esta herramienta fue el diagnóstico de una caída parcial de Ollama. Los logs mostraban runners de modelo terminados con \texttt{signal: killed}, avisos de ROCm/\texttt{rocblaslt} relacionados con \texttt{gfx1200}, prompts truncados por superar la ventana de contexto y múltiples eventos de evacuación de colas AMDGPU. El servicio principal, sin embargo, había quedado parado de forma limpia por systemd. Tras arrancarlo de nuevo, la API local respondió correctamente y la herramienta confirmó que no era necesario ejecutar más acciones.

Como ampliación, la herramienta se integró con Telegram para ofrecer dos niveles de comunicación: un informe diario exhaustivo y alertas cuando aparece o cambia un problema relevante. El informe incluye el estado de Ollama, GPU, contenedores, disco, cron, Qdrant y logs de ingesta; además, enumera las fuentes revisadas y las fuentes de memoria procesadas recientemente. Esta integración convierte la monitorización en una funcionalidad proactiva real: Odín no solo almacena conocimiento, sino que informa sobre su propio estado operativo.

Durante esta integración se detectó una deuda técnica importante: el cron seguía apuntando a rutas antiguas de scripts que habían sido reorganizados. En una primera iteración se corrigieron las rutas hacia \texttt{/home/k1k3/odin/scripts/} y se definió una programación periódica para sincronización incremental, ingesta horaria, alertas e informe diario. Sin embargo, al decidir reorganizar el almacenamiento y preparar un NVMe externo de 1 TB, la política operativa cambió: los cron se dejaron pausados de forma reversible, con copia histórica de la configuración, para evitar automatizaciones sobre una estructura de ficheros en transición.

\section{Fase 7: reorganización de almacenamiento}
El crecimiento de servicios como Immich obliga a separar con claridad el sistema operativo de los datos pesados. En la inspección del servidor se observó que el disco raíz concentraba una parte importante de la carga, mientras que \texttt{/mnt/almacen} disponía de espacio suficiente para actuar como almacenamiento auxiliar. Por ello se migró la biblioteca de Immich desde \texttt{/home/k1k3/Pictures/immich} hacia \texttt{/mnt/almacen/immich}.

La migración se realizó de forma conservadora: primero se detuvo únicamente el stack de Immich, después se guardó una copia de su fichero \texttt{.env}, se copiaron los datos con \texttt{rsync -aH} y, al terminar la copia, se modificó la variable \texttt{UPLOAD\_LOCATION}. Después se levantó de nuevo el stack y se verificó que \texttt{immich\_server}, \texttt{immich\_postgres}, \texttt{immich\_redis} e \texttt{immich\_machine\_learning} quedaban en estado \texttt{healthy}. El origen original se conserva temporalmente como respaldo antes de decidir su borrado definitivo.

Esta fase también define una política de limpieza prudente. Se pueden eliminar contenedores detenidos, imágenes Docker no utilizadas y caché de construcción, pero se evita borrar volúmenes Docker, modelos, bases de datos o carpetas de cuarentena sin una revisión explícita. En un proyecto como Odín, parte del valor académico está precisamente en los experimentos fallidos; limpiarlos sin inventario supondría perder trazabilidad sobre decisiones técnicas.

\section{Fase 8: organización de contenedores}
El despliegue de Odín se apoya principalmente en Docker Compose. En el estado actual existen siete stacks activos: núcleo, fotos, audio, cámaras, proxy domótico, monitorización y TTS experimental. En la práctica corresponden a \texttt{odin-master}, \texttt{immich}, \texttt{audio}, \texttt{frigate}, \texttt{ha-proxy}, \texttt{netdata} y \texttt{pocket-tts}. Esta separación no es todavía perfecta, pero permite entender el sistema por dominios.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Organización operativa de stacks Docker}
  \label{tab:docker-stacks}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l X}
    \toprule
    Stack & Servicios & Función \\
    \midrule
    \texttt{odin-master} & 11 & Open WebUI, Qdrant, Nextcloud, n8n, Evolution API, Cloudflared, Crawl4AI y utilidades. \\
    \texttt{immich} & 4 & Gestión de fotos, base de datos, Redis y machine learning con ROCm. \\
    \texttt{audio} & 4 & Piper, faster-whisper, Wyoming Whisper y ASR propio. \\
    \texttt{frigate} & 1 & Videovigilancia y detección de personas. \\
    \texttt{ha-proxy} & 1 & Proxy local hacia Home Assistant. \\
    \texttt{netdata} & 1 & Monitorización visual de host, Docker, discos, red y alarmas. \\
    \texttt{pocket-tts} & 1 & Servidor TTS compatible con una API de estilo OpenAI. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

La revisión mostró que todos los contenedores activos estaban levantados y que los servicios con \textit{healthcheck} aparecían como \texttt{healthy}. Como parte de la reorganización, el stack principal se movió desde \nolinkurl{/home/k1k3/odin-master} a \nolinkurl{/home/k1k3/odin/core/odin-master}, se actualizó el montaje de datos de Open WebUI a \nolinkurl{/home/k1k3/odin/data/openweb_ui_data} y \texttt{ha-proxy} pasó de ser un contenedor manual a formar parte de un stack Compose propio. Home Assistant no se ejecuta en Docker dentro de Odín, sino en la Raspberry Pi 5; el proxy únicamente facilita el acceso local desde el servidor. Para la observabilidad visual se añadió Netdata, accesible desde la red local y embebible en Home Assistant mediante una tarjeta Webpage/iframe \citep{netdataDockerInstall,homeAssistantIframeCard}. Esta organización facilita documentar cada herramienta con sus fuentes oficiales: Open WebUI para interfaz y extensibilidad \citep{openwebuiDocs,openwebuiToolsDocs,openwebuiFunctionsDocs}, Immich para fotos \citep{immichDockerInstall}, Qdrant para almacenamiento vectorial \citep{qdrantDocs,qdrantStorageDocs}, n8n para automatización \citep{n8nDocs,n8nDockerDocs} y Frigate para videovigilancia \citep{frigateInstallDocs}. Quedan tareas de orden: separar responsabilidades dentro de \texttt{odin-master}, mover secretos históricos a ficheros \texttt{.env} y revisar volúmenes procedentes de pruebas antiguas antes de eliminarlos.

\subsection{Inventario completo de contenedores}
La \cref{tab:contenedores-docker-completos} recoge el inventario operativo completo observado el 11 de mayo de 2026. Esta tabla es importante para la memoria porque transforma el despliegue real en una evidencia verificable: no se describe una arquitectura ideal, sino el sistema que está funcionando en el servidor. Para evitar exponer secretos, se documentan nombres de contenedor, imagen, stack, función y fuente técnica, pero no variables de entorno sensibles ni credenciales.

\begingroup
\tiny
\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\setlength{\LTpre}{0pt}
\setlength{\LTpost}{8pt}
\begin{longtable}{p{0.19\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.47\textwidth}p{0.12\textwidth}}
  \caption{Inventario completo de contenedores Docker de Odín}
  \label{tab:contenedores-docker-completos}\\
  \toprule
  Contenedor & Stack & Función en Odín & Fuente \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  Contenedor & Stack & Función en Odín & Fuente \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  \texttt{webui-odin} & \texttt{odin-master} & Interfaz principal basada en Open WebUI para conversaciones, herramientas y acceso a modelos locales o compatibles con API externa. & \citep{openwebuiDocs} \\
  \texttt{qdrant-odin} & \texttt{odin-master} & Base vectorial Qdrant para recuperación semántica, memoria y futuras búsquedas RAG. & \citep{qdrantDocs,qdrantStorageDocs} \\
  \texttt{n8n-odin} & \texttt{odin-master} & Orquestador n8n: conecta eventos, llamadas HTTP, herramientas y automatizaciones. & \citep{n8nDocs,n8nDockerDocs} \\
  \texttt{nextcloud-odin} & \texttt{odin-master} & Nube privada Nextcloud para documentos, notas, ficheros y material ingerible por Odín. & \citep{nextcloudDocs} \\
  \texttt{nextcloud-db} & \texttt{odin-master} & Base MariaDB de Nextcloud. Se mantiene separada para persistencia y copias. & \citep{mariadbDocs,nextcloudDocs} \\
  \texttt{evolution-odin} & \texttt{odin-master} & Evolution API para integrar canales de mensajería con flujos automatizados. & \citep{evolutionApiDocs} \\
  \texttt{evolution-db} & \texttt{odin-master} & Base PostgreSQL de Evolution API. Aísla el estado de mensajería del resto del sistema. & \citep{postgres15Docs,evolutionApiDocs} \\
  \texttt{redis-odin} & \texttt{odin-master} & Redis para caché o colas asociadas a automatización y servicios internos. & \citep{redisDocs} \\
  \texttt{cloudflared-odin} & \texttt{odin-master} & Túnel Cloudflare histórico para acceso controlado; actualmente Tailscale es la opción preferida. & \citep{cloudflareTunnelDocs,tailscaleWhatIs} \\
  \texttt{crawl4ai} & \texttt{odin-master} & Extracción de contenido web para guardar páginas, transcripciones y contexto reutilizable. & \citep{crawl4aiDocs} \\
  \texttt{stirling-pdf} & \texttt{odin-master} & Utilidad local Stirling PDF para manipular documentos sin depender de servicios externos. & \citep{stirlingPdfDocs} \\
  \texttt{immich\_server} & \texttt{immich} & Servicio principal de Immich para biblioteca fotográfica y subida desde móvil. & \citep{immichDocs,immichDockerInstall} \\
  \texttt{immich\_postgres} & \texttt{immich} & Base de datos especializada de Immich, con extensiones vectoriales para funciones internas. & \citep{immichDockerInstall,postgres15Docs} \\
  \texttt{immich\_machine\_learning} & \texttt{immich} & Servicio de ML de Immich con ROCm, usado para análisis local de imágenes. & \citep{immichRequirements,rocmDocs} \\
  \texttt{immich\_redis} & \texttt{immich} & Caché y cola de trabajo de Immich mediante Valkey. & \citep{valkeyDocs,immichDockerInstall} \\
  \texttt{frigate} & \texttt{frigate} & Videovigilancia, cámaras y detección de personas. En Odín se usa CPU para no saturar la GPU AMD. & \citep{frigateInstallDocs} \\
  \texttt{piper} & \texttt{audio} & Síntesis de voz estable para asistente físico o móvil. & \citep{linuxserverPiperDocs} \\
  \texttt{faster-whisper-server} & \texttt{audio} & Servicio STT basado en Whisper/faster-whisper para transcripción en CPU. & \citep{speachesDocs} \\
  \texttt{wyoming-whisper} & \texttt{audio} & Integración de Whisper mediante protocolo Wyoming, útil para Home Assistant. & \citep{wyomingWhisperRepo,homeAssistantDocs} \\
  \texttt{odin-asr} & \texttt{audio} & Servicio propio de reconocimiento de voz basado en ONNX para experimentar con control local. & \citep{rocmDocs} \\
  \texttt{pockettts-server} & \texttt{pocket-tts} & TTS experimental compatible con una API de estilo OpenAI. & \citep{openwebuiDocs} \\
  \texttt{ha-proxy} & \texttt{home-assistant-proxy} & Proxy TCP/HTTP mediante \texttt{socat} hacia Home Assistant alojado en Raspberry Pi 5. & \citep{alpineSocatDockerHub,homeAssistantDocs} \\
  \texttt{netdata} & \texttt{netdata} & Monitorización visual de CPU, memoria, discos, red, Docker y alarmas. & \citep{netdataDockerInstall} \\
\end{longtable}
\endgroup

Las fechas de consulta de las referencias se han distribuido entre el 7 y el 11 de mayo de 2026. Esto permite reflejar el proceso real de documentación: primero se revisaron las piezas troncales del proyecto (Docker, Open WebUI, Qdrant, Nextcloud, Tailscale y ROCm), después las integraciones de automatización y acceso (n8n, Evolution API, Cloudflare Tunnel, bases de datos), y finalmente las piezas visuales o auxiliares (Netdata, Home Assistant iframe, Stirling PDF, Valkey y servicios de voz). La bibliografía no debe presentarse como una lista ornamental al final, sino como respaldo directo de decisiones técnicas concretas.

\subsection{Stack \texttt{odin-master}: núcleo conversacional, datos y automatización}
El stack \texttt{odin-master} concentra once servicios y es el corazón histórico de Odín. No es la organización ideal a largo plazo, porque mezcla interfaz, automatización, almacenamiento, bases de datos, conectividad y utilidades. Sin embargo, su existencia es coherente con la evolución del proyecto: Odín no nació como un producto cerrado, sino como un sistema incremental en el que cada necesidad real iba añadiendo una pieza.

El contenedor \texttt{webui-odin} proporciona la interfaz principal. Open WebUI es especialmente relevante porque no se limita a ser una pantalla de chat: permite conectar modelos, usar herramientas, ampliar comportamiento mediante funciones y operar como una capa de interacción entre el usuario y el resto de servicios \citep{openwebuiDocs,openwebuiToolsDocs,openwebuiFunctionsDocs}. En Odín esta interfaz cumple tres funciones: conversación con modelos, acceso a herramientas propias y punto de entrada cotidiano para consultar memoria, fotos, domótica o estado del sistema.

\texttt{qdrant-odin} sostiene la memoria semántica. Qdrant permite almacenar vectores, colecciones y metadatos, lo que encaja con una arquitectura RAG en la que los documentos no se consultan únicamente por nombre de archivo, sino por similitud semántica \citep{qdrantDocs,qdrantStorageDocs}. En la práctica, la colección \texttt{memoria\_ia} actúa como índice de conocimiento personal: documentos de Nextcloud, notas y contenido extraído pueden convertirse en embeddings y recuperarse posteriormente como contexto.

\texttt{n8n-odin} representa la capa de orquestación. Su papel no es sustituir al código propio, sino reducir fricción para conectar servicios: llamadas HTTP, webhooks, calendarios, mensajes, integraciones con Home Assistant y flujos de automatización \citep{n8nDocs,n8nDockerDocs}. Esta separación es importante: Open WebUI puede ser la cara conversacional, pero n8n es una de las manos operativas. Permite que una intención detectada en una conversación acabe en una acción concreta.

\texttt{nextcloud-odin} y \texttt{nextcloud-db} aportan la nube privada. Nextcloud permite mantener documentos, notas, ficheros y material de trabajo en infraestructura propia \citep{nextcloudDocs}. La base \texttt{nextcloud-db}, basada en MariaDB, queda separada porque el estado de una nube privada es crítico: perder la base de datos puede ser más grave que perder una caché. Esta decisión conecta con la filosofía \textit{local-first}: los datos personales deben seguir estando bajo control del usuario aunque el sistema use capas de IA encima.

La pareja \texttt{evolution-odin} y \texttt{evolution-db} añade una vía de integración de mensajería. En un asistente proactivo, los canales de salida importan casi tanto como los de entrada: si Odín detecta un fallo, una tarea pendiente o un evento relevante, necesita poder avisar. Evolution API cubre ese espacio de integración con mensajería, mientras PostgreSQL mantiene su estado persistente \citep{evolutionApiDocs,postgres15Docs}. En la memoria se debe tratar como una capacidad de comunicación, no como una pieza aislada.

\texttt{redis-odin} aparece como infraestructura auxiliar. Redis se usa habitualmente como caché, cola o almacenamiento temporal de baja latencia \citep{redisDocs}. En un sistema con tantos servicios, disponer de un componente de este tipo evita que todas las operaciones dependan de bases de datos relacionales o ficheros. No guarda la memoria principal del proyecto, pero sí ayuda a que flujos y servicios respondan con menos latencia.

\texttt{cloudflared-odin} es una pieza histórica de conectividad. Cloudflare Tunnel permite conectar servicios internos con la red de Cloudflare sin abrir directamente puertos entrantes tradicionales \citep{cloudflareTunnelDocs}. Aun así, la decisión actual de Odín se inclina hacia Tailscale porque resuelve de forma más simple el acceso privado entre dispositivos, evita depender de DNS dinámico externo y encaja mejor con el uso por VPN descrito en la \cref{tab:vpn-comparativa} \citep{tailscaleWhatIs,tailscaleDynamicIp}. En la memoria conviene explicar esta convivencia como transición técnica, no como contradicción.

\texttt{crawl4ai} cubre una necesidad muy propia de Odín: transformar contenido web en material guardable, resumible e indexable. Su valor no está solo en descargar HTML, sino en servir de puente entre páginas, transcripciones y memoria \citep{crawl4aiDocs}. Esto conecta con herramientas de Open WebUI como guardar una página o una transcripción para que después se pueda buscar en Qdrant o archivar en Nextcloud.

\texttt{stirling-pdf} añade una utilidad local para manipular PDF \citep{stirlingPdfDocs}. Aunque pueda parecer secundaria, es coherente con la idea del asistente total: muchos documentos académicos, administrativos o técnicos llegan como PDF. Tener una herramienta local reduce dependencia de webs externas, evita subir documentos privados a servicios de terceros y mantiene la operación dentro de la infraestructura propia.

\subsection{Stack \texttt{immich}: fotos, recuerdos y almacenamiento pesado}
Immich representa la dimensión visual y personal de Odín. En lugar de tratar las fotos como simples archivos, el sistema las convierte en un repositorio consultable y automatizable. El contenedor \texttt{immich\_server} gestiona la aplicación principal, subida desde móvil, organización y API. La documentación oficial recomienda Docker Compose como método de despliegue, con un fichero \texttt{.env} que define, entre otros valores, la ubicación de la biblioteca \citep{immichDockerInstall}.

La decisión operativa más importante fue mover \texttt{UPLOAD\_LOCATION} a \nolinkurl{/mnt/almacen/immich}. Esto separa datos multimedia del sistema raíz. En la validación se comprobó que origen y destino tenían 202 GB y 77.666 ficheros, y que los contenedores de Immich quedaban en estado \texttt{healthy}. Esta operación no solo libera presión sobre el disco principal: también clarifica qué debe respaldarse, qué puede crecer y qué no debe mezclarse con configuraciones o bases de datos.

\texttt{immich\_postgres} almacena el estado persistente. Aunque PostgreSQL es una base ampliamente utilizada, en Immich aparece empaquetada con extensiones específicas para soportar capacidades de búsqueda y tratamiento de metadatos \citep{postgres15Docs,immichDockerInstall}. Por eso no se debe sustituir ni limpiar como si fuera una base genérica. Su volumen forma parte del núcleo de datos de la biblioteca.

\texttt{immich\_machine\_learning} es una pieza especialmente interesante para la memoria porque usa ROCm. A diferencia de Frigate, donde se decidió no usar la GPU por compatibilidad y saturación, Immich sí aprovecha la aceleración AMD para tareas de machine learning sobre imágenes \citep{immichRequirements,rocmDocs}. Esta diferencia demuestra que la política de GPU no es ``usar siempre'' o ``no usar nunca'', sino asignar aceleración donde aporta valor sin comprometer la estabilidad general.

\texttt{immich\_redis}, desplegado con Valkey, actúa como cola y caché de la aplicación \citep{valkeyDocs}. Su estado es menos crítico que la base de datos, pero sigue siendo necesario para que la aplicación funcione correctamente. En términos de arquitectura, Immich enseña una lección repetida en Odín: un servicio visible suele depender de varias piezas invisibles. Documentar solo \texttt{immich\_server} ocultaría la complejidad real del despliegue.

\subsection{Stack \texttt{audio}: STT, ASR y síntesis de voz}
La capa de audio reúne cuatro contenedores: Piper, faster-whisper, Wyoming Whisper y el ASR propio de Odín. Esta zona es una de las más experimentales del proyecto porque la interacción por voz exige latencia baja, naturalidad y compatibilidad con el hardware disponible. Además, al trabajar con GPU AMD, muchas soluciones orientadas a CUDA no son trasladables directamente.

\texttt{piper} se mantiene como TTS estable. No es necesariamente la voz más realista, pero cumple un requisito fundamental: responder rápido y de forma fiable \citep{linuxserverPiperDocs}. En un asistente físico o móvil, la respuesta inmediata puede ser más valiosa que una voz perfecta que llega demasiado tarde.

\texttt{faster-whisper-server} proporciona STT mediante una interfaz de servidor. La imagen desplegada es CPU, lo que reduce dependencia de ROCm y evita competir con Ollama o Immich por GPU. Esta elección sacrifica parte del rendimiento potencial, pero mejora aislamiento y previsibilidad. El proyecto \texttt{speaches} mantiene una aproximación compatible con APIs de voz, lo que facilita integraciones posteriores \citep{speachesDocs}.

\texttt{wyoming-whisper} existe por integración. El protocolo Wyoming se usa dentro del ecosistema de Home Assistant para conectar satélites de voz y servicios de transcripción; por eso esta pieza no se evalúa solo por precisión, sino por encaje con la domótica \citep{wyomingWhisperRepo,homeAssistantDocs}. En Odín, donde Home Assistant vive en una Raspberry Pi 5 y el servidor principal aporta cómputo, esta separación puede ser útil: HA coordina dispositivos y Odín ejecuta tareas más pesadas.

\texttt{odin-asr} es el servicio propio basado en ONNX. Su importancia académica es distinta a la de los contenedores anteriores: no se incluye solo para ``tener otro STT'', sino para experimentar con control local, formatos de modelo y despliegue propio. Aunque una herramienta externa pueda ser más madura, un componente propio permite justificar decisiones, medir límites y mostrar aportación técnica en la memoria.

\subsection{Stacks especializados: cámaras, Home Assistant, monitorización y TTS}
\texttt{frigate} cubre la videovigilancia. En Odín se usa para detección de personas y cámaras, pero se ha tomado una decisión concreta: usar CPU para detección en lugar de GPU. La razón es práctica. La GPU AMD ya se utiliza en Ollama e Immich, y en Frigate la compatibilidad y la saturación no compensaban la mejora esperada. Como la detección funciona suficientemente bien en CPU, se reserva la GPU para cargas donde sí aporta una diferencia clara \citep{frigateInstallDocs,rocmDocs}.

\texttt{ha-proxy} es deliberadamente simple. Home Assistant no se ha levantado en Docker en Odín porque ya está instalado en la Raspberry Pi 5. El contenedor basado en \texttt{alpine/socat} solo actúa como puente hacia esa instancia \citep{alpineSocatDockerHub,homeAssistantDocs}. Esta decisión evita duplicar HA, reduce riesgo y respeta la arquitectura real de la casa: la Raspberry Pi queda como centro domótico y Odín como servidor de IA, memoria y automatización.

\texttt{netdata} aporta la capa visual de monitorización. A diferencia del JSON de estado, pensado para sensores y automatizaciones, Netdata ofrece un panel navegable con CPU, memoria, red, discos, procesos, Docker y alarmas \citep{netdataDockerInstall}. Se integra en Home Assistant mediante una tarjeta Webpage/iframe \citep{homeAssistantIframeCard}. Así se cubren dos necesidades diferentes: lectura automática de estado para alertas y una interfaz humana bonita para inspeccionar el servidor.

\texttt{pockettts-server} es el TTS experimental compatible con estilo OpenAI. Su papel actual es servir como línea de prueba para una voz más natural y conectable desde interfaces que ya entienden APIs de tipo OpenAI. No sustituye todavía a Piper, porque la experiencia de voz exige estabilidad y baja latencia. En la memoria debe aparecer como ejemplo de iteración técnica: se probaron varias alternativas, se mantuvo una opción estable y se dejó otra como línea de mejora.

\subsection{Criterios de operación y limpieza}
El inventario también permitió definir una política de limpieza. Se ejecutaron acciones seguras como eliminar contenedores detenidos, caché de construcción e imágenes no utilizadas. En cambio, se evitaron acciones destructivas como borrar volúmenes, modelos, bases de datos, la carpeta de cuarentena o el origen antiguo de Immich. Esta prudencia es necesaria porque en un sistema experimental los restos no son siempre basura: a veces son evidencias de decisiones, pruebas fallidas o datos que aún no han sido migrados.

El objetivo a medio plazo es separar \texttt{odin-master} en dominios más claros: núcleo conversacional, automatización, almacenamiento, ingesta y utilidades. La reorganización ya ha empezado con carpetas específicas dentro de \nolinkurl{/home/k1k3/odin}: \texttt{core}, \texttt{audio}, \texttt{media}, \texttt{automation}, \texttt{monitoring} y \texttt{scripts}. La regla será mover primero la documentación, después separar secretos a \texttt{.env}, luego dividir Compose sin tocar volúmenes y finalmente limpiar carpetas históricas con inventario previo.

\section{Problemas encontrados}
\placeholder{Documentar incidencias reales: drivers, memoria, latencia, conflictos entre contenedores, permisos, seguridad, backups, integraciones inestables o recortes de alcance.}
