\chapter{Pruebas y resultados}

\section{Estrategia de pruebas}
La validación se organizará por capas y por casos de uso. Primero se comprobará cada servicio de forma aislada; después se evaluarán flujos completos donde Odín reciba una entrada, la procese, consulte contexto, ejecute una acción y registre el resultado.

\section{Pruebas funcionales}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Relación entre requisitos funcionales y pruebas}
  \label{tab:rf-pruebas}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
    \toprule
    Requisito & Prueba realizada & Resultado \\
    \midrule
    Interacción conversacional & Uso de Open WebUI como interfaz principal y tools estructuradas. & Correcto \\
    Memoria documental & Ingesta de documentos, consulta de Qdrant y búsqueda en Nextcloud. & Correcto \\
    Guardar notas & Tool \texttt{guardar\_nota} hacia n8n y Nextcloud. & Correcto \\
    Fotos y recuerdos & Tool \texttt{buscar\_fotos} sobre Immich. & Correcto \\
    Domótica & Control mediante Home Assistant, HA Assist y HA Voice. & Correcto \\
    Temporizadores y música & Ejecución desde Home Assistant/HA Voice. & Correcto \\
    Cámaras y presencia & Frigate y automatización de presencia en Home Assistant. & Correcto \\
    Monitorización & Netdata, JSON para HA y Telegram. & Correcto \\
    Autoreparabilidad & \texttt{odin\_autorepair.py} en modo diagnóstico, alerta y reparación conservadora. & Correcto \\
    Backup físico & Estrategia definida con futuro NVMe externo transportable. & Pendiente de ejecución \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Como primera prueba de autoreparabilidad se validó el flujo de diagnóstico de Ollama. El servicio se encontraba inicialmente inactivo, se arrancó mediante systemd y se comprobó la disponibilidad de la API local consultando \texttt{/api/tags}. Posteriormente se ejecutó \texttt{odin\_autorepair.py --repair}; al detectar que Ollama estaba activo y la API respondía, la herramienta no realizó ninguna acción destructiva ni reinicios innecesarios.

También se validó el envío de informes a Telegram mediante \texttt{odin\_autorepair.py --daily}. El mensaje se generó reutilizando la configuración ya existente en los scripts de mantenimiento del servidor y sin versionar credenciales en el repositorio. Finalmente se probó el modo \texttt{--alert}, que detectó avisos vigentes relacionados con runners de Ollama, eventos AMDGPU y ocupación de disco, enviando alerta únicamente al cambiar la firma del problema.

La ingesta de memoria se validó ejecutando manualmente el mismo wrapper que utiliza cron. La ejecución cargó el modelo \texttt{mxbai-embed-large}, procesó 35 archivos nuevos o modificados y finalizó con código de salida 0. Después se comprobó Qdrant: la colección \texttt{memoria\_ia} quedó en estado \texttt{green} con 3554 puntos. Esta prueba confirma que la automatización horaria no solo apunta a una ruta válida, sino que ejecuta el flujo real de actualización de memoria. La prueba también permitió detectar y corregir un problema de permisos en la caché de ingesta, creada anteriormente por \texttt{root}.

\section{Pruebas no funcionales}
Las pruebas no funcionales se centraron en estabilidad, mantenibilidad, consumo de recursos y seguridad operativa. No todas las métricas están cerradas con el mismo nivel de precisión: el consumo eléctrico real se medirá posteriormente con un medidor físico, mientras que estado de contenedores, uso de disco, temperatura GPU y salud de endpoints sí se han observado directamente.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Métricas observadas y pendientes}
  \label{tab:metricas-observadas}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
    \toprule
    Métrica & Valor o evidencia & Estado \\
    \midrule
    Contenedores activos & 23 contenedores, todos asociados a Docker Compose. & Medido \\
    Contenedores no sanos & 0 en la validación del exportador. & Medido \\
    Proyectos Compose & 7 proyectos activos. & Medido \\
    Qdrant & Colección \texttt{memoria\_ia} en estado operativo con 3554 puntos. & Medido \\
    Ingesta & 35 archivos nuevos o modificados procesados en una ejecución manual. & Medido \\
    Immich & Biblioteca migrada con 202 GB y 77.666 ficheros. & Medido \\
    GPU & Temperaturas observadas en torno a 38--40 grados mediante \texttt{rocm-smi}. & Medido \\
    Netdata & Endpoint local disponible y contenedor en \texttt{healthy}. & Medido \\
    Consumo eléctrico & Se medirá con enchufe medidor externo. & Pendiente \\
    Coste energético & Se calculará a partir del consumo real medido. & Pendiente \\
    Backup NVMe & Estrategia definida; falta ejecución y prueba de restauración. & Pendiente \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

La prueba también registró señales útiles para evaluar estabilidad: uso de GPU, porcentaje de VRAM asignada, temperaturas, estado de contenedores relevantes y ocupación de disco. En la ejecución observada, \texttt{rocm-smi} informó temperaturas en torno a 38--40 grados y ausencia de procesos KFD activos tras el arranque del servicio, mientras que Docker no presentaba contenedores críticos en estado problemático.

La verificación del cron permitió comprobar primero que las rutas antiguas ya no estaban presentes en la configuración activa. Posteriormente, durante la reorganización del almacenamiento, el cron se pausó por completo de forma reversible. Esta prueba valida una decisión operativa importante: cuando el sistema está cambiando de estructura, es preferible detener automatizaciones recurrentes antes que permitir que ejecuten ingestas, backups o reportes sobre rutas que pueden quedar obsoletas en mitad de una migración. Los logs previos se conservan como evidencia, pero la configuración activa queda en estado controlado.

Como prueba adicional de operación se migró la ubicación de la biblioteca de Immich hacia \texttt{/mnt/almacen}. La validación comparó tamaño y número de ficheros entre origen y destino, actualizó \texttt{UPLOAD\_LOCATION}, levantó el stack de Immich y comprobó tanto el estado de los contenedores como la respuesta de la API local. El resultado fue positivo: origen y destino quedaron con 202 GB y 77.666 ficheros, los contenedores quedaron en estado \texttt{healthy} y la API local respondió correctamente. Esta prueba no solo mide que el servicio arranque, sino que demuestra una mejora de mantenibilidad: los datos multimedia dejan de competir directamente con el espacio del sistema raíz.

También se revisó el estado de Docker Compose. Los stacks \texttt{odin-master}, \texttt{immich}, \texttt{audio}, \texttt{frigate}, \texttt{home-assistant-proxy}, \texttt{netdata} y \texttt{pocket-tts} aparecieron activos. Tras mover el stack principal al árbol de Odín, se comprobaron endpoints de Open WebUI, Qdrant, Nextcloud, n8n, Immich, Netdata y Stirling PDF. No se eliminaron volúmenes ni carpetas históricas, ya que podían contener datos persistentes, modelos o evidencias útiles de experimentación.

\subsection{Validación completa del despliegue Docker}
La validación de Docker se planteó en tres niveles: estado de Compose, estado de contenedores y comprobación funcional de endpoints. El primer nivel confirmó que todos los servicios activos pertenecían a un proyecto Compose y que ya no quedaban contenedores manuales sin etiquetar. Este punto es importante porque un contenedor creado con \texttt{docker run} puede seguir funcionando, pero queda fuera de la documentación reproducible del sistema. En Odín, la situación validada fue de 23 contenedores activos, 0 contenedores sin Compose, 0 contenedores en estado problemático y 7 proyectos Compose.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultado de validación por stack Docker}
  \label{tab:validacion-stacks-docker}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l c X X}
    \toprule
    Stack & Servicios & Resultado & Observación \\
    \midrule
    \texttt{odin-master} & 11 & Activo & Núcleo con Open WebUI, Qdrant, Nextcloud, n8n, Evolution API, Cloudflared, Crawl4AI, Stirling PDF y bases auxiliares. \\
    \texttt{immich} & 4 & Activo y sano & Biblioteca migrada a \nolinkurl{/mnt/almacen/immich}; servicios principales en \texttt{healthy}. \\
    \texttt{audio} & 4 & Activo & STT, ASR y TTS separados de la capa conversacional principal. \\
    \texttt{frigate} & 1 & Activo y sano & Detección de personas en CPU para no saturar la GPU AMD. \\
    \texttt{home-assistant-proxy} & 1 & Activo & Proxy hacia Home Assistant en Raspberry Pi 5, sin duplicar HA en Odín. \\
    \texttt{netdata} & 1 & Activo y sano & Panel visual disponible en la LAN e integrable en Home Assistant. \\
    \texttt{pocket-tts} & 1 & Activo y sano & Línea experimental de TTS compatible con API de estilo OpenAI. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

El segundo nivel revisó servicios visibles mediante peticiones HTTP locales. Open WebUI respondió en \texttt{/health}; Qdrant devolvió la colección \texttt{memoria\_ia}; Immich respondió en su endpoint de ping; n8n y Nextcloud respondieron a sus puertos internos; Netdata devolvió información de agente y Stirling PDF respondió con \texttt{401}, que en este caso es un resultado correcto porque indica servicio activo con autenticación. Esta distinción es importante: una prueba no debe considerar error cualquier código distinto de \texttt{200}; debe interpretarse según el comportamiento esperado de cada servicio.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Validación de endpoints internos}
  \label{tab:validacion-endpoints}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l l l X}
    \toprule
    Servicio & Endpoint & Resultado & Interpretación \\
    \midrule
    Open WebUI & \texttt{127.0.0.1:3000/health} & \texttt{200} & Interfaz conversacional disponible. \\
    Qdrant & \texttt{127.0.0.1:6333} & \texttt{200} & Colección de memoria accesible y en estado operativo. \\
    Immich & \texttt{127.0.0.1:2283} & \texttt{200} & Biblioteca multimedia levantada tras la migración. \\
    n8n & \texttt{127.0.0.1:5679} & \texttt{200} & Orquestador de flujos accesible. \\
    Nextcloud & \texttt{127.0.0.1:8082} & \texttt{302} & Redirección esperada de la aplicación web. \\
    Netdata & \texttt{127.0.0.1:19999} & \texttt{200} & Panel de monitorización disponible. \\
    Stirling PDF & \texttt{127.0.0.1:8080} & \texttt{401} & Servicio activo con autenticación. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

El tercer nivel consistió en generar un estado agregable por Home Assistant mediante \texttt{odin\_ha\_status.py}. El exportador escribe \nolinkurl{/home/k1k3/odin/public/ha_status.json} y se publica con \texttt{odin-health-http.service}. El JSON incluye estado global, número de contenedores, contenedores sin Compose, contenedores no sanos, proyectos Compose, estado de endpoints, uso de disco, puntos de Qdrant y resumen de autoreparación. La última validación devolvió \texttt{overall: ok}, 23 contenedores, 0 sin Compose, 0 no sanos, 7 proyectos Compose y \texttt{netdata: 200}. Con esto, Home Assistant puede consumir una señal compacta para automatizaciones mientras Netdata queda disponible como panel humano.

Esta prueba enlaza directamente con los requisitos del proyecto: Odín debe ser capaz de hacer, pensar y avisar. Docker Compose aporta reproducibilidad; los healthchecks y endpoints aportan evidencia de funcionamiento; el JSON de estado permite automatización; Netdata aporta supervisión visual; y Telegram cubre avisos proactivos cuando aparece una anomalía. La monitorización no queda como una pieza decorativa, sino como parte del comportamiento del asistente.

\section{Resultados obtenidos}
Los resultados obtenidos muestran que Odín ha superado la fase de prototipo conceptual. El sistema integra conversación, memoria documental, fotos, domótica, cámaras, monitorización, acceso remoto, alertas y autoreparabilidad. La evidencia principal no es una única prueba aislada, sino la convivencia de múltiples servicios funcionando de forma coordinada.

En la capa de interacción, Open WebUI actúa como interfaz principal y las tools permiten ejecutar acciones reales. En la capa de memoria, Nextcloud y Qdrant permiten guardar y recuperar información. En la capa visual, Immich permite trabajar con fotos y Frigate con cámaras. En la capa domótica, Home Assistant y HA Voice resuelven control de dispositivos, temporizadores, música y presencia. En la capa operativa, Netdata, Telegram y el exportador JSON ofrecen visibilidad sobre el estado del sistema.

Las capturas finales se incorporarán como evidencia visual: panel de Open WebUI, listado o uso de tools, búsqueda de foto en Immich, consulta de memoria, dashboard de Netdata, automatización de Home Assistant, estado Docker y notificación de Telegram/HA. Estas capturas no son necesarias para demostrar que el sistema existe, pero sí ayudan a que la memoria sea más comprensible y verificable para el tribunal.

\section{Discusion}
El proyecto confirma que un asistente personal privado es viable, pero también muestra que el coste principal no es solo computacional. El reto real está en la integración: cada servicio funciona de una forma distinta, requiere credenciales, puertos, persistencia, logs, actualizaciones y decisiones de seguridad. Odín funciona porque no intenta resolver todo con un único modelo, sino combinando herramientas especializadas.

Lo que mejor ha funcionado es la arquitectura modular. Docker Compose permite aislar servicios, Home Assistant aporta una base domótica estable, Open WebUI ofrece interfaz y extensibilidad, Qdrant habilita memoria semántica, Immich cubre recuerdos visuales y n8n facilita automatizaciones. También ha funcionado bien la idea de monitorización proactiva: Telegram, Netdata y el exportador para Home Assistant convierten el mantenimiento en parte del propio asistente.

Lo más difícil ha sido la voz y la aceleración con AMD. La búsqueda de un TTS realista, rápido y compatible con ROCm consumió mucho esfuerzo y no produjo una solución perfecta. Esta limitación se acepta dentro del alcance: Odín tiene voz funcional mediante HA Voice/Piper, pero no una voz final ideal. Otro compromiso importante es el backup: la decisión de usar un NVMe externo físico es adecuada para soberanía y transporte, pero requiere todavía procedimiento y prueba de restauración.

La discusión final es que Odín no debe evaluarse como una aplicación cerrada, sino como una infraestructura personal integrada. Su valor está en que permite hacer cosas reales: guardar, buscar, recordar, controlar, avisar, monitorizar y mantener. Precisamente por eso la memoria debe mostrar no solo el resultado, sino las decisiones que lo hacen sostenible.
