\chapter{Conclusiones}

\section{Resumen del trabajo realizado}
Este Trabajo de Fin de Grado ha desarrollado Odín, una arquitectura de asistente personal local, autoalojada y extensible. El resultado no es una aplicación aislada, sino un ecosistema de servicios conectados: Open WebUI como interfaz conversacional, Ollama como inferencia local, Qdrant como memoria vectorial, Nextcloud como nube privada, Immich como biblioteca fotográfica, Home Assistant como capa domótica, Frigate como videovigilancia, n8n como orquestador, Tailscale como acceso remoto, Telegram como canal de alerta y Netdata como monitorización visual.

El sistema permite ejecutar casos de uso reales: guardar notas, buscar documentos privados, consultar fotos, controlar domótica, gestionar recordatorios, usar temporizadores y música mediante HA Voice, revisar cámaras, recibir notificaciones de presencia, comprobar el estado del servidor y generar alertas proactivas. Además, se han documentado los contenedores, herramientas, decisiones de diseño, problemas encontrados y validaciones realizadas.

\section{Cumplimiento de objetivos}
El objetivo principal se considera cumplido: se ha diseñado, desplegado y validado un asistente personal autoalojado que integra inteligencia artificial local, memoria, automatización, domótica, datos privados, acceso remoto y supervisión. Odín no alcanza la madurez de un producto comercial, pero sí demuestra que estas capacidades pueden convivir en una arquitectura real bajo control del usuario.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Cumplimiento de los objetivos definidos}
  \label{tab:cumplimiento-objetivos}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.31\textwidth}
    >{\raggedright\arraybackslash}X
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.16\textwidth}}
    \toprule
    Objetivo & Resultado y evidencia & Grado \\
    \midrule
    Infraestructura estable y reproducible & Servicios organizados mediante Docker Compose, systemd, cron, almacenamiento separado y guía de réplica. & Cumplido \\
    Inferencia local evaluada & Ollama ejecuta modelos locales y se midieron latencia, VRAM, calidad y límites de modelos de distintos tamaños. & Cumplido \\
    Orquestación de flujos & n8n conecta APIs y webhooks; scripts Python/shell cubren sistema y datos; Home Assistant conserva la lógica doméstica. & Cumplido \\
    Memoria personal & Nextcloud, ingesta, embeddings y Qdrant permiten guardar y recuperar documentos, notas y conocimiento privado. & Cumplido \\
    Domótica e interacción natural & Home Assistant controla dispositivos, listas, calendario, cámaras y aspirador; Open WebUI y HA Voice ofrecen interacción conversacional. & Cumplido con límites \\
    Acceso remoto seguro & Tailscale entra por la Raspberry Pi y permite alcanzar Odín sin exponer directamente los servicios críticos. & Cumplido \\
    Backup, monitorización y recuperación & Restic cifra copias en NVMe, aplica retención y verificación; Netdata, Home Assistant, Telegram y scripts supervisan el sistema. & Cumplido \\
    Interfaz global de control & Dashboard de Home Assistant con vistas de servicios, casa, salud, organización y monitorización. & Cumplido \\
    Documentación reproducible & Memoria, inventarios, scripts saneados, configuraciones de ejemplo, pruebas y guía detallada de réplica. & Cumplido \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Entre los resultados plenamente alcanzados destacan la soberanía de datos mediante Nextcloud, Immich, Qdrant y almacenamiento local; la automatización híbrida mediante n8n, scripts y Home Assistant; la consulta conversacional de documentos, fotografías, recetas, cámaras y estado del servidor; el acceso remoto cifrado; la medición de consumo; y una política de backup con restauración comprobada.

Algunas capacidades funcionan, pero no con la calidad ideal planteada al inicio. La voz local es operativa mediante Piper, Whisper y Wyoming, aunque la síntesis no alcanza siempre la naturalidad deseada y varias alternativas presentaron latencia o incompatibilidades con AMD. La autoreparación se mantiene deliberadamente conservadora: diagnostica y reinicia únicamente casos seguros, sin permitir que un modelo ejecute correcciones destructivas. La proactividad existe mediante avisos, presencia, cron e informes, pero no constituye todavía un agente autónomo general.

Finalmente, se descartaron la gestión avanzada de contraseñas y la autoclasificación de correo porque su aportación no justificaba el riesgo y el esfuerzo adicional. Tampoco se desarrolló un agente de escritorio capaz de operar el ordenador completo ni una voz local indistinguible de servicios comerciales. Estas decisiones no invalidan el resultado: delimitan un alcance realizable y mantienen el núcleo de Odín estable, privado y demostrable.

\section{Adecuacion a los conocimientos de la carrera}
Odín encaja de forma transversal con los conocimientos del Grado en Ingeniería Informática. Desde sistemas operativos y administración de sistemas, el proyecto exige gestionar servicios systemd, permisos, logs, cron, almacenamiento y procesos. Desde redes, incluye VPN, puertos, túneles, LAN, acceso remoto y reducción de exposición. Desde bases de datos, utiliza PostgreSQL, MariaDB, Redis/Valkey, SQLite y Qdrant como base vectorial.

Desde ingeniería del software, el trabajo requiere diseñar una arquitectura modular, documentar decisiones, versionar configuraciones, separar responsabilidades y validar flujos. Desde seguridad, obliga a tratar credenciales, exposición de servicios, copias de seguridad, permisos y aislamiento. Desde inteligencia artificial, integra modelos locales, embeddings, RAG, STT, TTS y limitaciones de aceleración GPU. Finalmente, desde gestión de proyectos, obliga a controlar alcance, priorizar funcionalidades, aceptar límites y convertir un sistema real en una memoria evaluable.

\section{Trabajo futuro}
El trabajo futuro no debe entenderse como una lista de carencias, sino como la evolución natural de una infraestructura personal que ya funciona. La primera línea de mejora es ampliar el dashboard único de Home Assistant, ya operativo, con el historial de copias del NVMe y métricas detalladas de la GPU bajo cargas extremas.

La segunda línea es reforzar la política de copias ya desplegada mediante una segunda unidad física o una réplica externa. El repositorio Restic actual protege frente a borrados y fallos lógicos y permite restaurar el sistema, pero una única unidad conectada no sustituye una política completa 3-2-1.

La tercera línea es convertir Odín en un asistente también del ordenador. Actualmente el sistema actúa sobre servicios del hogar y del servidor: Home Assistant, Nextcloud, Immich, Frigate, Mealie, n8n, Open WebUI, Qdrant y herramientas de monitorización. Una ampliación natural sería añadir capacidades de asistente de escritorio: abrir aplicaciones, organizar archivos locales, resumir ventanas o documentos, preparar comandos, controlar determinadas tareas del sistema operativo y actuar con confirmación sobre el ordenador personal. Esta línea debe diseñarse con especial cuidado, porque aumenta mucho el riesgo: un agente de escritorio necesita permisos, límites claros, confirmaciones y trazabilidad.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Trabajo futuro: Odín como asistente del ordenador}
  \label{tab:futuro-asistente-ordenador}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    Capacidad futura & Descripción \\
    \midrule
    Gestión de archivos & Buscar, mover, renombrar, clasificar y resumir documentos locales con confirmación previa. \\
    Control de aplicaciones & Abrir aplicaciones, preparar entornos de trabajo y automatizar tareas repetitivas del escritorio. \\
    Lectura contextual & Resumir documentos abiertos, páginas, logs o ventanas seleccionadas sin enviar contenido sensible fuera del equipo. \\
    Ejecución asistida & Proponer comandos o acciones del sistema, pero pedir autorización antes de ejecutarlos. \\
    Memoria de trabajo & Relacionar lo que ocurre en el ordenador con la memoria documental de Odín, Nextcloud y Qdrant. \\
    Seguridad & Definir permisos mínimos, listas de acciones permitidas, registro de acciones y modo solo lectura por defecto. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Esta ampliación permitiría que Odín pasara de ser un asistente de servicios a ser un asistente de entorno de trabajo. El objetivo no sería sustituir al usuario ni ejecutar acciones opacas, sino reducir fricción: preparar contexto, recuperar archivos, ordenar información y ayudar a operar el ordenador de forma auditable.

La cuarta línea es mejorar la evaluación longitudinal. Odín ya tiene funciones reales: guarda notas, busca memoria, controla domótica, gestiona recordatorios, consulta fotos, notifica presencia, revisa estado del sistema y permite monitorización. El siguiente paso académico sería medir su uso durante varias semanas: número de interacciones, tipos de acciones, errores, latencia percibida, utilidad real y tareas que el usuario sigue prefiriendo hacer manualmente.

\section{Adecuación a las competencias de la titulación}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Relación explícita con las competencias específicas}
  \label{tab:competencias}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    Competencia & Evidencia desarrollada en el proyecto \\
    \midrule
    CTI1.3, en profundidad & Selección, despliegue, integración y gestión de sistemas de información con criterios de coste y calidad: servicios especializados, Docker Compose, herramientas conversacionales y control económico. \\
    CTI2.3 & Garantía y seguridad de sistemas informáticos mediante Tailscale, saneamiento de secretos, monitorización, avisos, autoreparabilidad conservadora y revisión normativa. \\
    CTI3.1 & Concepción de servicios basados en red, web, multimedia, interacción y computación ubicua: servidor, Raspberry Pi, clientes móviles, Home Assistant, Frigate, Immich y Telegram. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Implicación profesional, ética e iniciativa}
El trabajo requirió tomar decisiones más allá de instalar software: reconocer límites de compatibilidad, descartar alternativas que no resultaron sostenibles, evitar afirmar que una automatización se había ejecutado sin comprobarla y documentar tanto éxitos como fallos. La protección de datos personales se incorporó mediante configuraciones sanitizadas, separación de credenciales, procesamiento local y revisión de la exposición pública.

También se actuó de forma proactiva ante problemas no previstos, como el cambio de red, la degradación de Ollama, los WebSocket del proxy, las herramientas que devolvían texto sin ejecutar acciones o las imágenes que no podían renderizarse desde una URL interna. La respuesta habitual fue aislar capas, medir el fallo real, aplicar un cambio reversible y convertir la solución en documentación reutilizable.

Finalmente, la voz queda como una limitación aceptada del proyecto. Se han probado varias alternativas y se mantiene una solución funcional mediante Piper/HA Voice y servicios experimentales de TTS, pero no se perseguirá dentro del alcance una voz más realista y rápida. En este caso, cerrar el alcance es parte de la decisión técnica: el sistema debe entregarse funcionando, no quedarse indefinidamente bloqueado por una mejora de experiencia que depende mucho del soporte de hardware AMD y de la madurez de las herramientas disponibles.

\section{Opinion personal}
La construcción de Odín ha sido mucho más que instalar herramientas. Ha sido una forma de comprobar qué significa realmente tener control sobre la propia vida digital. Al principio, muchas piezas parecían independientes: notas, fotos, domótica, modelos, cámaras, recordatorios, servidores y automatizaciones. El reto fue conseguir que todas hablaran entre sí sin perder privacidad ni convertir el sistema en algo imposible de mantener.

También ha sido un aprendizaje práctico sobre los límites de la tecnología local. Ejecutar servicios propios da libertad, pero también responsabilidad. Cada contenedor, token, volumen, puerto y cron puede convertirse en una fuente de problemas. La parte más valiosa del proyecto no ha sido que todo funcionara a la primera, sino aprender a diagnosticar, ordenar, documentar y tomar decisiones cuando algo no funcionaba.

Odín queda como una infraestructura viva. No es perfecto, pero sí real: guarda información, busca memoria, controla dispositivos, avisa, monitoriza y se puede ampliar. Para mí, esa es la aportación principal del trabajo: demostrar que un asistente personal no tiene por qué ser una caja negra en la nube. Puede ser una arquitectura propia, comprensible, imperfecta y mejorable, pero bajo control del usuario.
